{
    "filename": "1859-12-22_Cotta_Johann_Georg",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Johann Georg Freiherr Cotta von Cottendorf in Stuttgart. Rom, 22. Dezember 1859",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1859-12-22",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Rom",
            "key": "G000763"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\nRom 22 December 1859\nHochverehrter Herr Baron,\n\nIhr wolwollendes Schreiben vom 28. November hat mich sehr erfreut und belebt, und ich sage Ihnen f\u00fcr die mir darin ausgesprochenen Gesinnungen meinen herzlichen Dank. In so angestrengter Th\u00e4tigkeit, als ich mich befinde, alle Freuden des Lebens einzig in der Arbeit concentrirend, ist die Teilnahme der Edeln, welche immer die Wenigen in der Welt sind, ein unsch\u00e4tzbares Gut, um so mehr eines Mannes, wie Sie, dessen Verdienste um die Fortdauer meiner Arbeit ich niemals vergelten kann.\nEs mehren sich jetzt auch mir die Anerkennungen der Geschichte von RomErschienen waren bislang die ersten beiden B\u00e4nde von Gregorovius\u2019 \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c.. Die Besprechung in der Allgemeinen ZeitungFranz Dorotheus Gerlach hatte k\u00fcrzlich eine lange Besprechung zu Band 1\u20132 publiziert, in: Beilage zu Nr. 340\u2013341 und Nr. 343 der AZ. Stuttgart: Cotta 6.-7. und 9.12.1859. S. 5561\u20135562, S. 5619\u20135620 und S. 5681\u20135682. verbindet mich dem Verfa\u00dfer wegen der wolwollenden Gesinnung und der ernsten und edeln Haltung, aber sie hat die Intentionen des Werks bei Seite gela\u00dfen, und war eigentlich nur eine Abhandlung \u00fcber das, was der Verfa\u00dfer des Artikels vom Mittelalter Rom\u2019s denkt, nicht was der Autor in den bereits vorliegenden 2 B\u00e4nden dar\u00fcber aus vielen Studien und Quellen ermittelt hat. \nGiesebrecht ist erst im November nach K\u00f6nigsberg zur\u00fcckgekehrt, so da\u00df er den Artikel f\u00fcr die Allgemeine Zeitung nicht schreiben konnte; er ist aber geneigt, so bald er Mu\u00dfe hat, f\u00fcr die Sybelsche Zeitschrift eine Besprechung zu liefernDie von Wilhelm von Giesebrecht (ab 1865 von, 1814\u20131889) geplante Besprechnung f\u00fcr die Anfang 1859 von Heinrich von Sybel (1817\u20131895) gegr\u00fcndete \u201eHistorische Zeitschrift\u201c (siehe hierzu den Brief von Gregorovius an Cotta, 20.7.1858) ist nicht erschienen. . Dies w\u00e4re mir sehr erw\u00fcnscht, weil gegenw\u00e4rtig kaum ein Gelehrter in Deutschland lebt, der das Mittelalter Rom\u2019s so gr\u00fcndlich kennte, wie dieser verdienstwolle MannGiesebrecht war ein Sch\u00fcler Rankes und Mitglied in dessen Historischer Gesellschaft. Er hatte 1857 eine Professur in K\u00f6nigsberg angetreten und wurde 1862 als Nachfolger Sybels auf eine Professur nach M\u00fcnchen berufen. Gregorovius lernte ihn erst im Jahr darauf in K\u00f6nigberg kennen; am 19. August 1860 hei\u00dft es in einem Tagebucheintrag: \u201eGiesebrecht ist ein Mann der Ordnung, des Stillstands und der Regel. Ruhig und sich wohlf\u00fchlend. Er schimpfte auf Garibaldi, welchen er aufh\u00e4ngen wollte. Er beteuerte seine Liebe zu Italien, aber ich nannte diese platonisch\u201c (RT, S. 108). In den folgenden Jahre entwickelte sich zwischen beiden eine Freundschaft.. \nF\u00fcr die Revue des deux mondes hat Saint R\u00e9n\u00e9 Taillandier einen Artikel (ohne mein Zuthun) einem meiner franz\u00f6sischen Freunde zugesagtDie von dem Historiker Ren\u00e9 Gaspard Ernest Taillandier, genannt Saint-Ren\u00e9 Taillandier (1817\u20131879) zugesagte Besprechung ist nicht erschienen; Gregorovius hatte ihm auch Rezensionsexemplare seiner \u201eFiguren. Geschichte, Leben und Scenerie aus Italien\u201c, \u201eLieder des Giovanni Meli\u201c, und \u201eEuphorion\u201c zukommen lassen (siehe Brief von Ferdinand Gregorovius an Eduard Brockhaus vom 10.12.1859)., und ich habe mir deshalb in beiliegendem Blatt die Bitte erlaubt, ihm ein Exemplar zukommen zu la\u00dfen. F\u00fcr die Revue germanique wird gleichfalls ein Artikel vorbereitet, wie mir Moritz Hartmann schreibtIn der \u201eRevue Germanique\u201c, deren Redaktionsmitglied der gerade in Florenz weilende Moritz Hartmann war, war Band 1 von Gregorovius\u2019 \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c (1859) besprochen worden (Revue Germanique. Hrsg. von Charles Dollfus (1827\u20131876) und August Nefftzer (1820\u20131876). Bd. 6. Paris 30.4.1859. S. 457\u2013458). Eine Rezension des zweiten Bandes (1859) unterblieb (siehe die Briefe von Gregorovius an Hartmann, 7.5.1859 und 10.12.1859).; und Amp\u00e8re wird das Buch in den D\u00e9bats besprechenAuch der mit Gregorovius befreundete Historiker Jean Jacques Amp\u00e8re (1800\u20131864) hat keine Besprechung im \u201eJournal des d\u00e9bats politiques et litteraires\u201c publiziert. . In England soll es sehr g\u00fcnstig aufgenommen worden sein, aber es ist mir nichts zu Gesichte gekommen.\n\u00dcber mi\u00dfliebige Urteile von gewi\u00dferKatholischer. Seite werde ich nicht erstaunen, und mache mich darauf gefa\u00dft. Mit aller Ruhe darf ich mir sagen, da\u00df ich niemals die M\u00e4\u00dfigung und W\u00fcrde aus den Augen gesetzt habe, noch setzen werde, die einem so gro\u00dfen Gegenstand geziemt. Es gibt jedoch Richtungen wie Personen, welche niemals die Wahrheit und in keiner Form ertragen k\u00f6nnen.\nIch habe eben den 3. BandBand 3 von Gregorovius\u2019 \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c erschien 1860. druckfertig geschrieben, und bin gleichsam einen Felsen f\u00fcr diesen Winter los geworden. Ich werde das Manuscript Ende Januar abschicken, nachdem ich es noch durchgefeilt und einige kleine Nachtr\u00e4ge aus den Bibliotheken gemacht habe. Darnach freilich werde ich nicht so schnell auf einander mehr die folgenden B\u00e4ndeDer nachfolgende Band 4 seiner \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c erschien 1862. liefern k\u00f6nnen. Denn das Material w\u00e4chst nun in\u2019s Uns\u00e4gliche, und es gibt viele Dinge, die reiflich m\u00fc\u00dfen erwogen und bedacht werden. Sie werden hoffentlich mit den 3. Bande zufrieden sein, er ist be\u00dfer als die ersten beiden, viel neues darin aus Urkunden, und die Geschichte selbst f\u00e4ngt sichan an mit AlberichAlberich II. von Spoleto (* vor 915\u2013954), einer der einflussreichsten F\u00fcrsten Roms im 10. Jahrhundert., CrescentiusDer r\u00f6mische Patrizier und Gegenspieler Kaiser Ottos III. (980\u20131002), Crescentius I. Nomentanus (\u2020 998) oder auch Crescentius de Theodora (920\u2013984), der einflussreiche r\u00f6mische Patrizier zur Zeit Kaiser Ottos II. (955\u2013983). und den drei OttonenDie r\u00f6mischen-deutschen Kaiser Otto I. (912\u2013973), Otto II. (955\u2013983) und Otto III. (980\u20131002). sich dramatisch zu beleben.\nDie hiesigen Zust\u00e4nde gehen nun der L\u00f6sung durch eine Pariser Congre\u00df-Com\u00f6die entgegenEin europ\u00e4ischer Kongre\u00df zur Regelung der italienischen Frage wurde vor und nach dem Z\u00fcricher Frieden vom 10. November 1859 diskutiert, Anfang Januar 1860 aber auf unbestimmte Zeit vertagt, weil man sich \u00fcber die Vertretung des Papstes und das k\u00fcnftige Schicksal der p\u00e4pstlichen Gebiete nicht einigen konnte.. Die Romagna wird ohne Zweifel zur\u00fcckkehrenDie Romagna war seit dem Wiener Kongre\u00df 1815 unter p\u00e4pstlicher Herrschaft. Unter einer provisorischen Regierung hatte sich die Romagna 1859 vom Kirchenstaat abgespalten und war f\u00fcr 6 Monate ein unabh\u00e4ngiger Staat, bevor sie nach einer Volksabstimmung im M\u00e4rz 1860 dem K\u00f6nigreich Sardinien beitrat und dadurch 1861 Teil Italiens wurde.; die Restauration in Toscana wird auf die \u00e4u\u00dfersten Schwierigkeiten sto\u00dfen, weil das neue Princip sich dort tiefer befestigt hat, als man drau\u00dfen glaubt. Die verdr\u00e4ngte DynastieEine Volkserhebung hatte Gro\u00dfherzog von Toskana Leopold II. (1797\u20131870) im April 1859 zu zwingen versucht, sich gegen \u00d6sterreich dem K\u00f6nigreich Sardinien-Piemont anzuschlie\u00dfen. Leopold hatte sich daraufhin am 27. April 1859 Richtung \u00d6sterreich abgesetzt und dankte am 21. Juli 1859 zu Gunsten seines Sohnes Ferdinand IV. (1835\u20131908) ab. Ferdinand IV. wurde jedoch vor Regierungsantritt durch Volksabstimmungen abgesetzt und die Toskana Italien angeschlossen. hat noch einen Anhang beim Adel und auf dem Lande, doch ist er sehr klein. Obwol ich als Deutscher die Niederlage \u00d6sterreichs tief mitgef\u00fchlt habe, mu\u00df ich doch sagen, da\u00df der Verlust der Lombardei mir eher ein GewinnIm Frieden von Z\u00fcrich am 10. November 1859 hatte das habsburgische Kaiserreich die Lombardei an Sardinien-Piemont abtreten m\u00fcssen. erscheint. Diese Provinz war die best\u00e4ndige mosca di Milano, oder spanische FliegeDie Milanesische Fliege als analoge Metapher zur spanischen Fliege: ein K\u00e4fer, der den Wirkstoff Cantharidin (benant nach nach der K\u00e4fergattung Cantharis, zu der die Spanische Fliege fr\u00fcher gez\u00e4hlt wurde) enth\u00e4lt und der zermahlen ein starkes Reizgift ist, das auf der Haut Blasen und Nekrosen verursacht; der Verzehr kann zu akutem Nierenversagen f\u00fchren. auf dem wunden Leibe \u00d6sterreichs; sie kann unter gewi\u00dfen politischen Combinationen, die mit dem Fall Napoleon\u2019sNapol\u00e9on III. (1808\u20131873) wurde erst am Ende des noch folgenden deutsch-franz\u00f6sischen Krieges nach der Schlacht bei Sedan am 4. September 1870, drei Tage nach der Kapitulaton Frankreichs und der Gefangennahme Napol\u00e9on III. und seiner Armee abgesetzt. eintreten werden, wiedergewonnen, aber niemals mehr behauptet werden, und wenn die himmlischen Heerschaaren selbst f\u00fcr \u00d6sterreich k\u00e4mpfen. Eine geschichtliche Str\u00f6mung, wie sie in diesem Lande seit 1815Das seit dem Wiener Kongress 1814\u20131815, der nach der Niederlage Napole\u00f3n Bonaparte (1769\u20131821) Europa neu ordnete, beginnende Risorgimento richtete sich in Revolutionen und Unabh\u00e4gigkeitskriegen gegen das zwischen \u00d6sterreich, Preu\u00dfen und Russland geschlossene Restaurationsb\u00fcndnis, das die vornapoleonische Herrschaft der monarchischen Adelsh\u00e4user wiederherstellen sollte. nicht kann abgeleugnet werden, l\u00e4\u00dft sich nicht mehr \u00fcberwinden. Es ist das Fatum selbst, welches \u00d6sterreich schlug, und dies ist immer von je her der beste General gewesen. Im \u00dcbrigen mu\u00df man den Italienern nachsagen, da\u00df ihre Haltung sehr gut gewesen ist mit Ausnahme der einen Gr\u00e4ulthat von ParmaHier\u00fcber war in der \u201eAllgemeinen Zeitung\u201c vom 8. Oktober 1859 zu lesen: \u201eGestern Abend ereignete sich eine entsetzliche That. Der Graf [Luigi] Anviti, der ehemalige Chef der parmesanischen Truppen [*1810, ehemaliger Kammerherr und Oberst des bereits im M\u00e4rz 1854 auf offener Stra\u00dfe ermordeten Herzogs Carls III. (1823\u20131854)], der beim Volk verha\u00dft war, kam durch Parma, indem er nach Piacenza wollte. Auf der Eisenbahnstation angekommen, ward er verhaftet. Der P\u00f6bel welcher die Verhaftung erfuhr, st\u00fcrmte die Thore der Gendarmeriecaserne in welcher er eingeschlossen war, ergriff den Ungl\u00fccklichen, und schleifte ihn in die Stra\u00dfen. Man schlug von allen Seiten auf ihn ein. Ein Seil ward \u00fcber ihn geworfen, und er durch die Stra\u00dfen geschleppt. Noch lebte er. Vor dem Kaffeehause angekommen, das er einst zu besuchen pflegte, schlug man ihm den Kopf ab, der triumphirend auf den Marktplatz (Piazza Grande) getragen, und dort auf eine S\u00e4ule gesetzt ward. Der Freudeschrei des P\u00f6bels vermehrt noch die Schrecken der Lage. Die Nationalgarde und die Truppen kamen erst an als alles zu Ende war! Um 9 Uhr Abends kehrte die Ruhe allm\u00e4hlich zur\u00fcck. Der Leichnam ward dann ins Hospital gebracht. Die Stadt wimmelt jetzt von Patrouillen.\u201c (Beilage zu Nr. 281 der AZ. 8.10.1859. S. 4588).. Die Wurzel aller Verwirrungen ist aber hier in Rom, dessen \u00fcble Zust\u00e4nde aus einem uralten Princip flie\u00dfen. Und da dies naturgem\u00e4\u00df den gr\u00f6\u00dfesten Widerstand leisten mu\u00df, so darf man fast einen italienischen B\u00fcrgerkrieg voraussagen, wie er Spanien unter Carlisten und Cristino\u2019s zerfleischt hatDer Erste Carlistenkrieg, ein erster spanischer B\u00fcrgerkrieg und zusammen mit den weiteren Carlistenkriegen der letzte gr\u00f6\u00dfere europ\u00e4ische Konflikt mit dem Ziel der Inthronisation eines Pr\u00e4tendenten, brach am 5. Oktober 1833, nur sechs Tage nach dem Tod Ferdinands VII. (*1784) aus und dauerte bis 1840. Die Carlisten, die Anh\u00e4nger des Bruders Carlos (1788\u20131855), k\u00e4mpften f\u00fcr Gott, Vaterland und K\u00f6nig, f\u00fcr die katholische Religion und gegen Liberalismus und Freimaurerei. Die Cristinos waren die Anh\u00e4nger der K\u00f6nigswitwe und Regentin Mar\u00eda Cristina de Borb\u00f3n (1806\u20131878), der Vormund ihrer Tochter Isabella (1830\u20131821), die mit knapp drei Jahren K\u00f6nigin geworden war. Sie k\u00e4mpften f\u00fcr eine liberale, konstitutionelle Monarchie in einem zentralistischen Spanien (siehe auch den Brief von Gregorovius an Moritz Hartmann vom 10. Dezember 1859).. Eine L\u00f6sung auf dem Wege der Verst\u00e4ndni\u00dfe ist gar nicht abzusehen.\nMit gro\u00dfer Teilnahme bemerke ich alles, was im Vaterlande geschieht \u2013 doch dar\u00fcber ist nichts zu thun, als zu seufzen, und besser dennoch auf die unverw\u00fcstliche moralische Kraft zu bauen, welche unsre Natur noch unverk\u00fcmmert bewahrt. Auch die bedeutungsvollen SchillerfesteBei der Schillerfeier am 10. November 1859 im deutschen K\u00fcnstlerverein in Rom zum 100. Geburtstag Friedrich Schillers hatte Gregorovius die Festrede gehalten, die mit einem Gedicht von ihm endete (siehe \u201eZur Schillerfeier\u201c. in: Beilage zu Nr. 330 der AZ. Stuttgart: Cotta 26.11.1859. S. 5398\u20135399). Sein Gedicht wurde gedruckt u. d. T. \u201eFestgedicht, vorgetragen bei der Schillerfeier in Rom, am 10. November\u201c, in: Morgenblatt f\u00fcr gebildete Leser. Jg. 54. Nr. 3. Stuttgart; M\u00fcnchen: Cotta 14.1.1860. S. 49\u201350. waren ein Symbol der Zukunft, und es hat sich der Genius Deutschlands darin wirklich in seiner die Welt bezwingenden reinsten Humanit\u00e4t offenbart.\nEmpfangen Sie, verehrter Herr Baron, meine w\u00e4rmsten W\u00fcnsche f\u00fcr Ihr und Ihres edeln Hauses Wolergehn im neuen Jahre; sch\u00f6n und bedeutend hat sich nun Ihre Familie mit Schiller verschw\u00e4gertElisabeth Freiin von Thienen-Adlerflycht (1837\u20131865), die Tochter des d\u00e4nischen Kammerherrn Conrad Christoph von Thienen(-Adlerflycht) (1804\u20131884) und seiner Frau Christi(a)ne Philippine L(o)uise Thekla von Adlerflycht (1805\u20131876), einer Schwester von Johann Georg von Cottas verstorbener Ehefrau Johanne Sophie, geb. Freiin von Adlerflycht (1801\u20131838). Elisabeth Freiin von Thienen-Adlerflycht hatte am 7. Mai 1859 Schillers Enkel, den Maler Heinrich Ludwig Freiherr von Gleichen-Ru\u00dfwurm (1836\u20131901) geheiratet. Er war das einzige Kind von Schillers j\u00fcngster Tochter Emilie (1804\u20131872) und ihrem Mann Adalbert Freiherrn von Gleichen-Ru\u00dfwurm (1803\u20131887)., nachdem l\u00e4ngst die geistige Verbindung bestand. Dies f\u00fcr Sie alle so gl\u00fcckliche Ereigni\u00df erlaube ich mir mit Segensw\u00fcnschen so ganz in der Stille zu feiern.\nWird nicht Ihr Herr SohnDer sp\u00e4tere Verlagsleiter Carl Freiherr Cotta von Cottendorf (1835\u20131888)., welchem ich mich bestens empfehle, wieder einmal Italien besuchen?\n\nMit der gr\u00f6\u00dfesten Verehrung, Heil und Gl\u00fcck w\u00fcnschend,\nIhr ganz ergebenster\nF. Gregorovius.\nHerlembald wird nimmer \u00fcbersehn werden, und im 4. Bande seine Stelle findenSiehe den Brief von Gregorovius an Cotta vom 22.6.1858, in dem er ihm verspricht, den Mail\u00e4nder Kapit\u00e4n aus dem 11. Jahrhundert Herlembaldus Cotta (\u20201075) in seiner \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c angemessen zu w\u00fcrdigen (siehe Bd. 4, 1862, S. 147\u2013148)..\n\n"
}