{
    "filename": "1861-03-17_Thile_Hermann",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Hermann von Thile in Berlin. Rom, 17. M\u00e4rz\n                    1861",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1861-03-17",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Rom",
            "key": "G000763"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\nRom 17. M\u00e4rz 1861.\n\nSeitdem ich, mein hochverehrter Herr, Ihren freundlichen Januar-Brief erhielt, sind wider meinen Willen einige Wochen verstrichen, ehe ich antwortete. Die Zeit verrinnt in diesem gro\u00dfen Stundenglase Rom wahrlich schneller als andersweogen, zumal wenn man unausgesetzt mit einer absorbirenden Arbeit besch\u00e4ftigt ist. In diesen wenigen Wochen ist aber so viel Denkw\u00fcrdiges geschehen, mehr als genug f\u00fcr eine ganze Schaar k\u00fcnftiger Geschichtschreiber: der Fall Gaetas, die Retirade der Bourbons nach Rom, die Proclamirung des italienischen Reichs, wenigstens in TurinAm 1. Oktober 1860 hatte Garibaldi mit seinen Freischaren die Schlacht am Volturno (ein Fluss n\u00f6rdlich von Neapel) gegen das Heer des K\u00f6nigreichs beider Sizilien gewonnen und damit das Ende des bourbonischen K\u00f6nigreichs Neapel besiegelt. Der in die Festung Gaeta geflohene Bourbonenk\u00f6nig Franz II. (1836\u20131894) kapitulierte am 13. Februar 1861 und traf am 15. Februar 1861 mit einem kleinen Gefolge in Rom ein. Am 14. M\u00e4rz 1861 wurde Vittorio Emanuele als K\u00f6nig Italiens proklamiert. Vittorio Emanuele (1820\u20131878), K\u00f6nig von Sardinien, wurde am 14. M\u00e4rz 1861 als Vittorio Emanuele II. zum K\u00f6nig von Italien proklamiert. \u201eRom hat dies gro\u00dfe Ereignis mit unglaublicher Passivit\u00e4t hingenommen\u201c, schrieb Gregorovius in seinem Tagebuch (21.3.1861, S. 127)., und tausend Brosch\u00fcren pro et contraZuerst hatte das Erscheinen der Brosch\u00fcre des franz\u00f6sischen Staatsrates Arthur Dubreuil-H\u00e9lion de La Guerronni\u00e8re (1817\u20131875) \u201eLe Pape et le congr\u00e8s\u201c (Paris: Dentu 1859) (dt.: Der Papst und der Congre\u00df. Leipzig 1860, siehe https://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10079577.html) f\u00fcr einen Skandal gesorgt, der einen in Paris geplanten europ\u00e4ischen Kongre\u00df zur Regelung der italienischen Frage platzen lie\u00df. Hierin wurde verlangt, den Besitz des Kirchenstaates auf die Stadt Rom und seine Machtbefugnis bis auf die Rechte eines B\u00fcrgermeisters zu beschr\u00e4nken. Nach einer Protestnote des einflussreichen Kardinalstaatssekret\u00e4rs Giacomo Antonelli (1806\u20131876) folgten zahlreiche weitere Flugschriften und Brosch\u00fcren, von denen Gregorovius in seinem Tagebuch einige erw\u00e4hnt (siehe RT, 5.1.-16.3.1861, S. 120\u2013127).. Ich will nicht sagen, da\u00df Ihnen Rom heute ver\u00e4ndert erscheinen w\u00fcrde, aber doch hat es alle jene Reize absolut neutraler Geschichtlichkeit eingeb\u00fc\u00dft, und die unruhigen, selbst fanatischen Z\u00fcge des Moments angenommen. Wie w\u00fcrde es nun erst werden, wenn die Stadt wirklich, wie so viele andere, Residenz und Hauptstadt eines K\u00f6nigshofes w\u00fcerden sollte, was sie seit ConstantinDer r\u00f6mische Kaiser Konstantin der Gro\u00dfe (313\u2013340) hatte Konstantinopel, das heutige Istanbul, 330 n. Chr. zur Hauptstadt des ostr\u00f6mischen Reiches gemacht; Rom hatte dagegen immer mehr an Bedeutung verloren. Nach der Konstituierung des \u201eK\u00f6nigreichs von Italien\u201c unter Vittorio Emanuele II. (1820\u20131878) im M\u00e4rz 1861 wurde zun\u00e4chst Turin die Hauptstadt Italiens, die Hauptstadt des ehemaligen K\u00f6nigreichs Sardinien-Piemont. Rom war die Hauptstadt des Kirchenstaats. durch anderthalb Jahrtausende nicht mehr gewesen ist, ja was zu sein, sie v\u00f6llig verlernt hat, und wogegen sich ihr innerer Begriff zu str\u00e4uben scheint. Obwol ich mit der italienischen Bewegung sympathisire, w\u00fcrde mir doch ein k\u00f6nigliches Rom unausstehlich seinDie nationalstaatlichen Patrioten wollten auch das habsburgische Venetien und das p\u00e4pstliche Rom mit dem neu proklamierten K\u00f6nigreich unter Vittorio Emanuele II. (1820\u20131878) vereinen., und ich glaube auch nicht an die Realisirung dieses Plans.\nIch w\u00fcrde viel darum geben, k\u00f6nnte ich nun Ihre Urteile \u00fcber die Gegenwart von Ihnen pers\u00f6nlich h\u00f6ren. \u00dcber alles Erwarten ist den Italienern bisher gelungen, was unm\u00f6glich schien; ob all dies nur Spuk und Zauber, oder eine organische Metamorphose sei, wird sich \u00fcber kurz oder lang ausweisen. Es wird sich ausweisen, ob das Papsttum selbst nur als eine Kaste fortzudauern Kraft hat, oder ob es sich den unaufhaltsamen Str\u00f6mungen der Neuzeit lebenskr\u00e4ftig sich anpassen kann. Wenn ich hier vorurteilslos die Gestalt der katholischen Kirche, ihren historischen Mythus, und das Verh\u00e4ltni\u00df desselben zum Glauben der Gegenwart betrachte, so scheint es mir, als befinde sich das christliche Rom bereits in der Epoche, in der sich das heidnische zur Zeit der Kritik LuciansDie Dialoge des hellenischen Satirikers Lukian von Samosata (um 120\u2013180/200 v. Chr.) k\u00f6nnen als grunds\u00e4tzliche Religionskritik gelesen werden. befand. Man spottet \u00fcber die G\u00f6tter oder Idole, aber man kann sie noch wegen des Kalenders und der Feste nicht entbehren. Inde\u00df d\u00fcrfte doch die Zeit nicht ferne sein, wo das Blut des heiligen Januarius zum letzten Male fl\u00fc\u00dfig wirdDer Bischof von Benevent ist der Stadtpatron von Neapel, der unter Kaiser Diokletian enthauptet wurde. Seine Reliquien werden in der Cappella del Tesoro di San Gennaro im Dom von Neapel aufbewahrt. Seit dem 13. oder 14. Jahrhundert sind Prozessionen zu seinem Gedenktag und am Palmsonntag \u00fcberliefert. Noch heute ereignet sich am 19. September und am Samstag vor dem 1. Mai, dem Datum der \u00dcbertragung der Gebeine nach Neapel, unter andauerndem lithurgischem Gesang die wissenschaftlich nicht zu erkl\u00e4rende Verfl\u00fcssigung seines, in einer Phiole aufbewahrten, Blutes. Bleibt sie aus, gilt das als unheilverk\u00fcndendes Omen. , um dann aus der Flasche gego\u00dfen zu werden. Ein Optimist von reinem Wasser k\u00f6nnte heute sogar die Periode wittern, welche nach vollzogener Reinigung der katholischen Kirche das Schisma zwischen ihr und dem Protestantismus aufhebt. So viel d\u00fcrfte sicher sein, da\u00df die unbefleckte Empf\u00e4ngni\u00df das letzte DogmaDas Dogma von der unbefleckten Empf\u00e4ngnis Mariens (conceptio immaculata) wurde am 8. Dezember 1854 von Pius IX. (1792\u20131878) verk\u00fcndet \u2013 Gregorovius war Zeuge der feierlichen Verk\u00fcndigung (siehe RT, 31.12.1854, S. 54)., und die \u201ecolonna infame\u201c auf dem spanischen PlatzDie von Pius IX. (1792\u20131878), anl\u00e4sslich der Verk\u00fcndigung des Dogmas von der unbefleckten Empf\u00e4ngnis Mariens am 8. Dezember 1854, errichtete Colonna dell\u2019Immacolata auf der Piazza di Spagna, die im September 1857 eingeweiht worden war. das letzte dogmatische Monument gewesen ist.\nEs ist gut, da\u00df diese Ketzereien nicht von den Monsignoren im Vatican geh\u00f6rt werden, welche mir nach wie vor die Benutzung einiger Codices erlaubenAlfred von Reumont (1808\u20131887) hatte am 28. April 1859 f\u00fcr Gregorovius ein Empfehlungsschreiben zur Benutzung der Vatikanischen Bibliothek an Kardinal Giacomo Antonelli (1806\u20131876) gesandt, dem Gregorovius am 30. April 1859 eine Darstellung seines Forschungsvorhabens hinterhersandte (Rom, Archivio Segreto Vaticano, Segreteria di Stato 1859, rubr. 47, fol 30r-33v).. Wenn ich dort arbeite, dem\u00fctigt mich das Gef\u00fchl, da\u00df die Wissenschaft noch auf Schleichwegen gehen mu\u00df. Verkappt in der Maske eines antiquarius innocuusLat.: rechtschaffenden / unschuldigen Altertumsforschers., als welcher topographische Dinge erforscht, erhasche ich mir daselbst manchen Codex, der weit andere als solche Unschuldigkeiten enth\u00e4lt, aber in das geheime Archiv f\u00fchrt mich kein Weg, w\u00e4hrend mein r\u00f6mischer Freund, Professor Munch aus CristianiaDen norwegischen Historiker Peter Andreas Munch (1810\u20131863), der Onkel des Malers Edvard Munch (1863\u20131944), hatte Gregorovius im Jahr zuvor kennengelernt (siehe RT, 22.3.1860, S. 95) und pflegte freundschaftlichen Umgang mit ihm. Munch war 1858 mit einem Stipendium nach Rom gekommen, um Diplome und Handschriften abzuschreiben. Als einer der ersten Forscher \u00fcberhaupt erhielt er Zugang zum vatikanischen Geheimarchiv, \u00fcber das er einen Bericht publizierte (Aufschl\u00fcsse \u00fcber das p\u00e4pstliche Archiv. Hrsg. von Gustav Storm, aus dem D\u00e4nischen \u00fcbersetzt von Samuel Loewenfeld Berlin: Weber 1880). Munch arbeitete in Rom bis 1861 unter der Anleitung des p\u00e4pstlichen Archivars Augustin Theiner (1804\u20131874). Seine Abschriften schickte er paketweise an einen intellektuellen Freundeskreis \u201eDet l\u00e6rde Holland\u201c. Nachdem Munch 1861 Reichsarchivar in Cristiania (Oslo) wurde, betreute er die Aufnahme seiner Abschriften in die B\u00e4nde des Diplomatariums. , als unverf\u00e4nglichster Hyperbor\u00e4erEin sagenhaftes, von den antiken griechischen Geographen und Mythographen weit im Norden lokalisiertes paradiesisches Land. dort mit TheinerDer katholische Theologe und Kirchenhistoriker Augustin Theiner (1804\u20131874) war 1855\u20131870 Pr\u00e4fekt des Vatikanischen Archives. arbeitet. Ein deutscher RenegatEin Abtr\u00fcnniger einer Religion \u2013 nicht ermittelt. ist so emp\u00f6rt \u00fcber meine Geschichte von RomVon Gregorovius\u2019 \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c waren bislang drei B\u00e4nde erschienen (1859\u20131860)., da\u00df er bei allen 10000 heiligen Jungfrauen geschworen hat, mich zu vernichten, und ich glaube man w\u00fcrde mir schon Schwierigkeiten gemacht haben, wenn nicht gl\u00fccklicherweise die Gegenwart mir zu Hilfe k\u00e4me. Meinen vierten Band habe ich unterde\u00df zur H\u00e4lfte geschrieben; es ist gerade die Periode Gregors VII, ein Stoff von gro\u00dfer TragikIm sogenannten Investiturstreit hatte Papst Gregor VII. (zwischen 1025 und 1030\u20131085, 1073\u20131085 Papst) die Vorrangstellung der geistlichen Gewalt vor der der weltlichen Machthaber gegen den Staufer Heinrich VI. (1165\u20131197) duchzusetzen versucht., der mich so angestrengt hat, da\u00df ich jetzt pausiren mu\u00df.\nDie nachsichtige Aufnahme, welche die sicilianischen Allotrien bei Ihnen gefunden haben, w\u00fcrde mich ermutigen, diesen bald eine Sammlung \u00e4hnlicher Skizzen aus der r\u00f6mischen Campagna folgen zu la\u00dfenDieser Band erschien erst 1864 unter dem Titel \u201eLateinische Sommer\u201c bei Brockhaus., aber ich habe weder Zeit noch Lust daran zu gehen, obwol sie nur zu ordnen w\u00e4ren. Dieselben Gr\u00fcnde halten mich von der Herausgabe meiner PoesienDie Gedichte von Gregorovius wurden erst posthum von Adolf Friedrich von Schack (1815\u20131894) gesammelt und 1892 in Leipzig bei Brockhaus herausgegeben. ab; nachdem ich deren einen Sto\u00df im vorigen Jahre dem verdienten Flammentode \u00fcbergab, ist mir doch noch etwa ein Band \u00fcbriggeblieben. Sie haben sich freundlich der Verse \u00fcber Ninfa erinnert, und ich bekenne, da\u00df ich diesem kleinen Poem im October 14 Tage widmeteAn seinem Gedicht \u201eNinfa\u201c arbeitete er seit Ende 1859 und hatte es im Oktober 1860 wieder vorgenommen (siehe RT, 31.12.1859 und 25.10.1860, S. 92 und S. 112). Es erschien erst 1863 im: Morgenblatt f\u00fcr gebildete Leser. Jg. 57. Nr. 41. Stuttgart 8.10.1863. S. 957\u2013960. Um eine Strophe gek\u00fcrzt und ver\u00e4ndert wurde es wieder abgedruckt in: Gedichte. Hrsg. von Adolf Friedrich Graf von Schack. Leipzig: Brockhaus 1892. S. 45\u201357. \u2013 Siehe hierzu auch Norbert Miller: Poetisch erschlossene Geschichte. Ferdinand Gregorovius\u2019 \u201eWanderjahre in Italien\u201c und seine Dichtung \u00fcber den Garten von Ninfa. In: Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken (QFIAB). Bd. 96. Berlin, Boston: De Gruyter 2017. S. 389\u2013414., worauf es sich v\u00f6llig ver\u00e4nderte und corpulent zu werden begann. Ich m\u00f6chte etwas daraus machen wollen, da mir die Wirklichkeit, aus der ich es nahm, einen bedeutenden Zug zu enthalten schien, vielleicht gehe ich deshalb auf 8 Tage nach NettunoGregorovius hatte im September 1855 dort sein gleichnamiges Gedicht geschrieben, das im \u201eDeutschen Museum\u201c mit zwei weiteren Gedichten abgedruckt worden war (Jg. 6. Nr. 12. Leipzig: Brockhaus 20.3.1856. S. 417\u2013423). Zuletzt hatte er sich vom 7. bis 20. Juli 1859 mit dem Maler Gustav M\u00fcller (1828\u20131901) in Nettuno, nahe Anzio, aufgehalten; 1861 fuhr er nicht dorthin.; dort gerate ich sofort in eine lyrische Stimmung, die hier mich selten besucht. Sobald ich die Geschichte der Stadt Rom vollendet habe, will ich wieder zu den leichtgesch\u00fcrzten Musen zur\u00fcckkehren, invitante Minerva, si quid est.Lat.: Auf Einladung der Minerva, wenn es das ist. \nUnd nun, mein teurer Herr, sch\u00e4me ich mich mit Grund, da\u00df ich so viel von meinen einsamen und nichtssagenden Angelegenheiten gesprochen habe, aber Sie selbst tragen die Schuld daran. Es ist mir belebend, da\u00df Sie fortfahren mich zu ermuntern, und mir Teilnahme zu beweisen, deren moralische St\u00e4rkung mir in Rom g\u00e4nzlich fehlt. Denn ich bin hier v\u00f6llig isolirt, obwol ich einen angenehmen Kreis von Familien habe, darin freundlich zu verkehren. Munch und Amp\u00e8re sind die einzigen Menschen, mit denen ich ein erfreuliches Gespr\u00e4ch f\u00fchren kannMit dem franz\u00f6sischen Historiker, Schriftsteller und Philologen Jean-Jacques Amp\u00e8re (1800\u20131864), der sich h\u00e4ufiger in Rom aufhielt, war Gregorovius seit 1857 befreundet (siehe RT, 14.6.1857, S. 66 und 16.3.1861, S. 127).; der gute Alertz languirtClemens August Alertz ist schwach / matt., die Winkelm\u00e4nner auf dem CapitolAnspielung auf Johann Joachim Winckelmann (1817\u20131868), der 1755 nach Rom kam und als einer der besten Antikenkenner seiner Zeit Kurator der vatikanischen antiken Kunstsch\u00e4tze wurde. Gemeint sind von Gregorovius insbesondere die Funktion\u00e4re des 1829 gegr\u00fcndeten Deutschen Arch\u00e4ologischen Instituts in Rom: der Altertumsforscher Wilhelm Henzen (1816\u20131887), seit 1856 dessen Direktor, und der Arch\u00e4ologe Heinrich Brunn (1822\u20131894), seit Anfang 1857 dessen Sekret\u00e4r. sind in ihre Inscriptionen und etrurischen Altert\u00fcmer vergraben, und kurz die Welt geht auf tausend fremden Wegen.\nHerr von CanitzKarl Friedrich Freiherr von Canitz und Dallwitz (1812\u20131894), Juni 1859 bis Dezember 1862 preu\u00dfischer Botschafter am p\u00e4pstlichen Stuhl. gibt jetzt Mitwoch-Abende, wo sich die Gipfel des h\u00f6heren Rom versammeln. Die Deutschen klagen \u00fcber ihn, weil sie durch Sie verw\u00f6hnt worden sind. Ihr und Ihrer Frau Gemalin Lob k\u00f6nnten Sie oft in den verschiedenen Kreisen erschallen h\u00f6ren, und Sie werden mir keine elende Schmeicheleien zutrauen, wenn ich Ihnen mit Bewegung und Freude sage, da\u00df Ihr Andenken lange dauern wird. Gegen mich hat Herr von Canitz sich wolwollend bewiesen; ich war auch an einem Mitwoch Abend dort, sonst aber kein anderer de minoribus, au\u00dfer Alertz und Henzen. VergerFerdinand Freiherr von Verger (geb. Nouvion, 1806\u20131867) war seit 1854 bayerischer Ministerresident beim Heiligen Stuhl in Rom. ist krank an den Blattern, so da\u00df ich ihn nicht habe besuchen k\u00f6nnen. Der intelligente Graf G\u00f6tzeDer \u00f6sterreichische Diplomat und Sekret\u00e4r beim Kapitel des Malteserordens in Rom, Lucas Conte Gozze (1803\u20131871), war ein enger Freund von Gregorovius. Er starb im Dezember 1871 an den Pocken (siehe den Brief von Gregorovius an von Thile, 21.1.1872 in: Ferdinand Gregorovius: Briefe nach K\u00f6nigsberg. Hrsg. von Dominik Fugger und Nina Schl\u00fcter. M\u00fcnchen: Beck 2013. S. 100\u2013102; und Kurd von Schl\u00f6zer: R\u00f6mische Briefe, Stuttgart-Berlin 1913 S. 11\u201312)., vor dem ich gro\u00dfen Respect habe, ist noch hier; ich spaziere oft am hohen Morgen auf dem Pincio mit ihm, welcher sich (er der Pincio, nicht der Graf) wunderbar versch\u00f6nert hat. Auch ist gegen Popolo zu der ehedem ganz wilde Abstieg in die h\u00e4ngenden G\u00e4rten der SemiramisDie H\u00e4ngenden G\u00e4rten der Semiramis z\u00e4hlten zu den sieben Weltwundern der Antike \u2013 nach den Berichten griechischer Autoren eine spektakul\u00e4re Gartenanlage in Babylon am Euphrat.  verwandelt worden. Reumont sah ich heute; er f\u00fchlt sich unwol, und scheint noch nicht resigniren zu k\u00f6nnen. Doch sagte er, da\u00df es sein Entschlu\u00df sei, sich dauernd in Deutschland niederzula\u00dfen; er wohnt noch immer in Ihrem ehemaligen Thee- und Speisezimmer auf dem CapitolAlfred von Reumont (1808\u20131887) war seit 1856 Ministerresident am Hof des Gro\u00dfherzogs von Toskana Leopold II. (1797\u20131870). Bereits vor dem Ende des Sardinischen Kriegs und vor dem endg\u00fcltigen Ende der \u00f6sterreichischen Herrschaft in Toskana hatte Gregorovius in seinem Tagebuch vermerkt: \u201eReumont ist definitiv nach Berlin abberufen worden; seine italienische Laufbahn ist nun zu Ende.\u201c (RT, 28.3.1860, S. 95). Reumont war zuletzt am 19. Oktober 1860 als Privatmann nach Rom gekommen und blieb bis zum 1. Mai 1861 und wohnte offenbar im Palazzo Caffarelli auf dem kapitolinischen H\u00fcgel (siehe auch den Brief von Gregorovis an Thile, 16.12.1860). Er lie\u00df sich sp\u00e4ter in Bonn nieder.. Auch Alertz will fort, sich neben Carl dem Gro\u00dfen bestatten zu la\u00dfenClemens August Alertz plante seit l\u00e4ngerem in seine Geburtsstadt Aachen zur\u00fcckzukehren (siehe auch den Brief von Gregorovis an Thile, 16.12.1860), wo Karl der Gro\u00dfe (747/748\u2013814) im Jahr 800 zum Kaiser gekr\u00f6nt worden war.; er ordnet noch an seiner Bibliothek, was Reumont \u201ew\u00fcten\u201c nennt. Es gibt in der That nichts Erheiternderes als diese unordnende Ordnung und systematisirendes Chaos, womit sich der treffliche Mann besch\u00e4ftigt. Man k\u00f6nnte eine f\u00f6rmliche Novelle dar\u00fcber schreiben.\nDas Jahr spinnt sich weiter in die warme Zeit hinein. Seit dem 15. Januar haben wir bl\u00fchende B\u00e4ume. Wie oft dachte und denke ich da Ihrer, und m\u00f6chte Ihnen diese balsamischen Tage, Ihre alten Freunde und Bekannten, senden. Sie w\u00fcrden H\u00e4nschen wolthun, von dessen wiederholten Leiden ich mit Trauern h\u00f6rteWegen der Ende Juni 1858 erstmals aufgetretenen Epilepsie des Sohnes Hans (1848\u20131869) hatten die Thiles Rom Ende Juli 1858 verlassen.. Die ungew\u00f6hnliche H\u00e4rte des Winters erkl\u00e4rt sie freilich, und nun werden auch Sie Alle in sch\u00f6ner Fr\u00fchlingszeit atmen.\nMeine Heimreise ins Vaterland, das stille und sch\u00f6ne Heiden mit dem vergi\u00dfmeinnichtblauen See, die Leipziger Sch\u00f6nen mit den vergi\u00dfmeinnichtblauen Augen, denen Ihr damaliger Hauslehrer auf dem Wege nachlief, eine Bekanntschaft zu machen, welche doch seine Tischnachbarschaft war, Danzig, Berlin, K\u00f6nigsberg, das Land Polen, wohin ich gefahren war; Frankfurt und Heidelberg, der Stra\u00dfburger Dom und AvignonGregorovius war am 27. Juni 1860 von Rom \u00fcber Florenz und Genua ins schweizerische Heiden gereist, wo er eine Woche mit der Familie Thile verbracht hatte. Von dort hatte ihn die Reise \u00fcber Friedrichshafen, Stuttgart, Augsburg, N\u00fcrnberg, Leipzig und Berlin nach Danzig, zu seiner Familie nach K\u00f6nigsberg und in die Provinz gef\u00fchrt. Den R\u00fcckweg hatte er am 22. September 1860 erneut \u00fcber Berlin genommen, um von dort \u00fcber Magdeburg, G\u00f6ttingen und Heidelberg nach Stra\u00dfburg, Lyon, Avignon und Arles zu reisen (siehe RT, 30.6.-9.10.1860, S. 103\u2013111). \u2013 all\u2019 das ist nun ein Traum. Werden Sie je Ihre Wege einmal wieder s\u00fcdw\u00e4rts lenken?\nEs ist Sonntag; ich will nach dem Pincio, Franz II und die ungl\u00fcckliche junge K\u00f6niginDer Bourbonenk\u00f6nig Franz II. (1836\u20131894), der seit Mitte Februar 1861 mit seiner Gattin Maria Christina von Savoyen (1812\u20131836) in Rom eingetroffen war. Beide sah Gregorovius auch eine Woche sp\u00e4ter bei der Palmsonntagsmesse im Petersdom (siehe RT, S. 128). sehen, und dann mit Freund Alertz bei einer deutsch-englischen DameDie schwerreiche Philanthropin Julie Salis-Schwabe (1818 oder 1819\u20131896), eine geborene Deutsche, die Witwe des deutschen Industriellen Adolf Salis Schwabe (1800\u20131853) aus Manchester, hielt sich immer wieder in Italien auf (siehe den Brief von Gregorovius an Brockhaus, 3.3.1861)., ehemaligen Freundin Bunsens, zu Tische gehen. So schlie\u00dfe ich hier diesen schon zu langen Brief.\nIch empfehle mich Ihrem freundlichen Andenken, verehrte Frau von Thile, und w\u00fcnsche Ihnen rechte Herzensfreude an Ihrem Sohn, der jetzt sicherlich t\u00fcchtig lernt. Viele Empfehlungen an Herrn von Gr\u00e4fe \u2013 ich wei\u00df, da\u00df er mit VirchowDer ber\u00fchmte Berliner Arzt und Pathologe Rudolf Virchow (1821\u20131902) war 1856 als Professor der Pathologie und Therapie nach Berlin zur\u00fcckberufen worden. Ihm wurde eigens ein Institut f\u00fcr Pathologie auf dem Gel\u00e4nde der Charit\u00e9 errichtet. und LangenbeckDer Chirurg Bernhard von Langenbeck (1810\u20131887), der langj\u00e4hrige Leiter der Chirurgische Klinik der Charit\u00e9. eine Pracht-Ball gab, und das hat mich sehr erfreut.\nM\u00f6chten Sie mir doch, mein teurer Herr, bald wieder wenn auch nur ein Paar Zeilen schenken; wenn Sie noch hier Gesandter w\u00e4ren, so w\u00fcrden Sie den Norweger Munch gern bei sich gesehen haben, um mit ihm vieles \u00fcber nordische Sprachen zu conferiren, worin er wahrhaft ausgezeichnet ist.\n\nMit den w\u00e4rmsten W\u00fcnschen f\u00fcr Ihr Wol Ihr Sie verehrender\nFGregorovius.\nRom Via Gregoriana Numero 13.\n\n"
}