{
    "filename": "1863-06-24_Roth_Louis",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Louis Roth in Stuttgart. Rom, 24. Juni 1863",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1863-06-24",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Rom",
            "key": "G000763"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\nRom, 24. Juni 63.\nHochverehrter Herr,\n\nin Bezug auf die Geschichte der Stadt Rom im Mittelalter habe ich der J. G. Cotta\u2019schen Buchhandlung folgendes mitzuteilen, was ich Sie bitte zur Erw\u00e4gung gef\u00e4lligst bringen zu wollen. \nAus der gro\u00dfen Menge des Materials zur Herstellung des Bandes V ergibt sich mir n\u00e4mlich die Wahrscheinlichkeit, da\u00df ich dieselbe nicht gut in einem Band werde zusammendr\u00e4ngen k\u00f6nnen.\nNach meiner urspr\u00fcnglichen Ansicht, und der contractlichen Feststellung sollte das ganze Werk in 6 B\u00e4nden abgeschlossen werden, wovon nun 4 gedruckt sindDer Verlags-Vertrag vom 5.9.1858 sah f\u00fcr das Gesamtwerk seiner \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c einen Umfang von sechs B\u00e4nden vor (DLA Marbach, Cotta-Archiv, Cotta-Vertr\u00e4ge 1)., der bis zum Abschluss (1872) auf acht B\u00e4nde anwuchs. Gregorovius arbeitete gerade am 5. Band, der 1865 ausgegeben wurde..\nF\u00fcr Band V sollte ich demgem\u00e4\u00df die Periode vom Jahr 1200 bis 1376 bearbeitenBand 5 beginnt mit dem Ponitfikat von Innozenz III. (1161\u20131216) im Jahr 1198 und endet 1305 mit dem, durch das franz\u00f6sisch dominierte Kardinalskollegium, zum Papst gew\u00e4hlten Erzbischof von Bordeaux als Clemens V. (zwischen 1250 und 1265\u20131314).. \nBand VI w\u00fcrde mit dem Jahr 1527 diese Geschichte des r\u00f6mischen Mittelalters zum Abschlu\u00df bringenBand 8 seiner \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c endet mit dem Sacco di Roma am 6. Mai 1527, als es zur Pl\u00fcnderung Roms und des Kirchenstaats sowie zu Gewaltexzessen durch deutsche Landsknechte und spanische sowie italienische S\u00f6ldner Karls V. (1500\u20131558) kam..\nIch habe demnach f\u00fcr Band V die Aufgabe, die inhaltsreichsten Epochen Roms, die HohenstaufenzeitDas schw\u00e4bische Adelsgeschlecht, das vom 11. bis zum 13. Jahrhundert mehrere r\u00f6misch-deutsche Herz\u00f6ge, K\u00f6nige und Kaiser hervorbrachte (Konrad III., Friedrich I. Barbarossa, Heinrich VI., Philipp von Schwaben, Friedrich II., Konrad IV., Manfred und Konradin)., die Regierung des ber\u00fchmten Senators BrancaleoneDer Gegner des stadtr\u00f6mischen Adels Brancaleone degli Andal\u00f2 (um 1220\u20131258), die langen K\u00e4mpfe von Guelfen und GhibellinenGuelfen (Welfen), die Parteig\u00e4nger des Papstes und Ghibellinen (Waiblinger) die Parteig\u00e4nger des Kaisers. in der Stadt, endlich die Zust\u00e4nde w\u00e4hrend des avignonischen ExilsZwischen 1309 und 1377 hatte sieben P\u00e4pste ihren Sitz in Avignon. und vor allen in dieser Zeit die Geschichte des Cola di RienzoDer r\u00f6mische Politiker und Volkstribun Cola di Rienzo (1313\u20131354). nach Urkunden zu entwickeln. Indem ich nun diesen reichen Stoff und die F\u00fclle der von mir aus Archiven gezogenen Dokumente \u00fcbersehe, f\u00fcrchte ich, da\u00df ich nicht im Stande sein werde, so viel in den einen Band zusammenzufa\u00dfen, ohne entweder denselben unverh\u00e4ltni\u00dfm\u00e4\u00dfig anzuschwellen, oder durch K\u00fcrzung des Inhalts den gleichm\u00e4\u00dfigen Charakter des ganzen Werks zu besch\u00e4digen.\nIn dieser Voraussicht, die freilich noch immer nicht Gewi\u00dfheit ist, erlaube ich mir der geehrten J. G. Cotta\u2019schen Buchhandlung die Anfrage zu stellen: \nw\u00fcrde sie, in diesem Falle, darauf eingehen, das Werk um einen Band zu vermehren, also statt 6, 7 B\u00e4nde im Ganzen festzusetzen, was dann durch einen Additional-Artikel im Contract k\u00f6nnte verzeichnet werden?\nEs w\u00fcrde unter diesen Umst\u00e4nden die urspr\u00fcnglich f\u00fcr den V. Band berechnete Masse in zwei B\u00e4nde zu teilen sein, und zwar Band V reichen bis 1300Band 5 endet schlie\u00dflich im Jahr 1305 mit der Wahl Clemens V. (zwischen 1250 und 1265\u20131314).; Band VI die Epoche des Cola und der Avignonischen P\u00e4pste umfa\u00dfenBand 6 endet schlie\u00dflich schon mit dem Einzug des Colonna-Papstes Martin V. (1368\u20131431) am 29. September 1420 in Rom.; Band VII endlich, f\u00fcr dessen Ausf\u00fchrung in den urspr\u00fcnglichen Grenzen absolut kein Zweifel statt hat, den Rest bis zum Jahr 1527 enthaltenBand 7 reicht bis zum Tod des Borgia-Papstes Alexander VI. (*1431) im Jahr 1503..\nEs wird dem geehrten Verlag das bisherige Resultat der Verkaufsf\u00e4higkeit dieses Werks, welches wie ich glaube g\u00fcnstig ist, als Ma\u00dfstab bei der Beurteilung meines Vorschlags dienen; und somit werde ich bitten mir mitzuteilen, ob Sie mir hierbei freie Hand geben, oder ob es bei der contractlichen Stipulation in Bezug auf die Anzahl der B\u00e4nde bleiben sollDer Verlag gab seine Zustimmung: \u201eIhre Mittheilung [\u2026] statt der urspr\u00fcnglich verabredeten 6 B\u00e4nde, nunmehr 7 B\u00e4nde zu geben, ist uns nicht ganz angenehm, insofern dadurch der Preis des Buches nothwendig erh\u00f6ht , wohl auch die Vollendung derselben etwas verz\u00f6gert wird. Indessen wenn Ihnen diese Werkwirkung einmal nothwendig erscheint, so k\u00f6nnen wir sie unm\u00f6glich verweigern, da nat\u00fcrlich die Hauptsache ist, da\u00df das Buch m\u00f6glichst gut u. in m\u00f6glichst gleichm\u00e4\u00dfigem Charakter herzustellen. Wenn sich also bei der Ausarbeitung wirklich die Nothwendigkeit eines siebenten Bandes ergeben sollte [\u2026] so ertheilen wir hiermit zum Voraus unsere Einwilligung.\u201c (Louis Roth an Gregorovius, 18.7.1863; DLA Marbach, Cotta-Archiv, Kopirbuch V, S. 485). .\nIch habe alle Vorarbeiten f\u00fcr die ganze Masse des Bandes V oder die Epochen von 1200\u20131376 bereit, und gehe an die Ausf\u00fchrung in diesem Winter. Ich bitte, mir eine Mitteilung nach M\u00fcnchen zugehen zu la\u00dfen, wo ich am Ende des Juli eintreffe, um einen Monat lang die dortige Bibliothek zu benutzenNach Aufenthalten am Viewaldst\u00e4tter See und am Rheinfall reiste Gregorovius Ende Juli 1863 \u00fcber Konstanz Anfang August nach M\u00fcnchen, wo er bis zum 30. August blieb. Nach einem Aufenthalt in Bad Reichenhall und Salzburg kehrte er am 5. September 1863 f\u00fcr f\u00fcnf Tage nach M\u00fcnchen zur\u00fcck (siehe RT, 14.7.-9.9.1863, S. 162\u2013167). . Zugleich m\u00f6chten Sie die G\u00fcte haben, mir mitzuteilen, wieviel Exemplare gegenw\u00e4rtig sowol von der Geschichte Roms, als von dem Werk \u00fcber Corsica abgesetzt sindDem Antwortbrief hatte der Verlag eine \u00dcbersicht des Absatzes von \u201eCorsica\u201c (1854) und der ersten vier B\u00e4nde seiner \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c (1859\u20131862) beigef\u00fcgt (DLA Marbach, Cotta-Archiv, Cotta-Briefe, 56a) sowie die Honorarberechnung f\u00fcr das erste Semester 1863..\n\nMit gro\u00dfer Hochachtung empfiehlt sich Ihnen, geehrter Herr, \nIhr ganz ergebenster\nFGregorovius.\nDer Brief geht durch Reisegelegenheit nach Baden, wo er auf die Post kommt.\n\n"
}