{
    "filename": "1864-06-12_Amari_Michele_a",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Michele Amari in Turin. Rom, 12. Juni 1864",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1864-06-12",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Rom",
            "key": "G000763"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\n\nRoma, add\u00ec 12 Giugno 1864.\nEccellenza,\n\nho l\u2019onore di esser in possesso del grazioso avviso direttomi add\u00ec 7. GiugnoSiehe BSB M\u00fcnchen, NL Gregorovius, Gregoroviusiana 18, Nr. 1 (f\u00e4lschlicherweise auf den 7. Juni 1862 statt 1864 datiert). Am 13.6.1864 folgte au\u00dferdem ein Dekret, in dem Gregorovius auf Empfehlung des Bildungsministers Michele Amaris (1806\u20131889) zum Ritter (Cavaliere) des Ordens der Heiligen Mauritius und Lazarus ernannt wird (siehe Rom, Archivio Centrale dello Stato, Min. Pub. Istr., Personale 1860\u20131880, Gregorovius, busta 165). dal u sotto n. 598, contenente la mia nomina di Cavalier dell\u2019 ordine de\u2019 SS i  Maurizio e LazzaroDer Orden der Heiligen Mauritius und Lazarus (Ital.: Ordine dei Santi Maurizio e Lazzaro) entstand im 15. Jahrhundert als Milit\u00e4r- und Hospitalorden des Hauses Savoyen.. L\u2019alta e benigna volont\u00e0 di Sua Majest\u00e0 il R\u00e8 d\u2019Italia mi a vivamente confuso, poich\u00e8 quella distinzione \u00e8 superiore ai miei pochi o nulli meriti. L\u2019amor che ognora porto verso l\u2019Italia, la illustre madre dell\u2019incivilmento Europeo, non pu\u00f2 esser considerato in me qual\u2019 un merito. Tale sentimento \u00e8 troppo naturale in ogni uomo di cultura storica, e viepi\u00f9 presso un Allemanno, in cui rimangono vive ancora le tradizioni della storia, la quale nel passato connesse per secoli gli alti destini dell\u2019Italia e della Germania. Ambedue le nobili nazioni compiangono ancora gli errori, e riveriscono le glorie del passato; e ambedue saranno un d\u00ec alleate pel mezzo della conciliatrice libert\u00e0, quando l\u2019ultima causa di innatural odio sara spenta, e quando l\u2019intera indipendenza nazionale dell\u2019Italia sara confirmata.\nL\u2019amor patrio, e l\u2019affetto verso l\u2019Italia m\u2019indussero a scrivere le storie di Roma nell\u2019epoca dell\u2019impero Teutonico. Io non so dire, se il resultato o il merito di quest\u2019opera, quando essa sara compiuta, corrispondera alle fatiche di chi la scrisse, o alle aspettazioni di chi ne prende un benevole interesse. L\u2019unico premio che ne bramerei, sarebbe l\u2019assenso dell\u2019Italia e della mia patria nel giudicare, ch\u2019io abbia scritte quelle storie con imperturbata giustizia verso ambidue i grandi popoli, non che verso la grandezza del Papato nel medio evo. Non temo di esser malinteso da Sua Eccelenza, riflettendo come segue: S\u2019io accettassi quell\u2019onore di cui l\u2019alto Governo Italiano a voluto adornare i miei lavori storici sull\u2019ItaliaSiehe auch RT, Rom am 19.6.1864, S. 178: \u201eAmari schickte mir den Orden St. Mauritius und Lazarus. Ich lehnte ihn ab, weil ich frei sein will. Ich schreibe die Geschichte der Stadt f\u00fcr keine andere Partei als die der Wahrheit. Ich glaube auch, da\u00df unter meinen vielen Fehlern und Schw\u00e4chen Eitelkeit nicht die erste Stelle einnimmt.\u201c, i quali formando la storia della citt\u00e0 di Roma nel medio evo appunto per questo non ponno rimanere cosa del tutto neutraleVon der \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c waren von 1859\u20131862 die ersten vier B\u00e4nde erschienen. \u2013 \u201eponno\u201c: historische Variante von \u201epossono\u201c., o privi del contatto coi principij lottanti dei nostri giorniEr bezieht sich hier auf die Spannungen zwischen weltlichen und kirchlichen M\u00e4chten, denen Italien durch den Konflikt zwischen dem 1861 gegr\u00fcndeten K\u00f6nigreich Italien unter Vittorio Emanuele II. und dem Vatikanstaat unter der Protektion des Franz\u00f6sischen Kaiserreichs unter Napoleon III. ausgesetzt war. ; io allora mi troverei esposto se non al pericolo di offendere l\u2019indipendenza d\u2019opinion dello storico, almeno senza dubbio a quello di esser creduto da molti meno giusto, o parziale.\nS\u2019io dunque sono costretto di rinunziare con tutta deferenza l\u2019alto conferitomi onor, egli vi \u00e8 per solo motivo dell\u2019indipendenza dello storico, la quale mi obbliga di seguitare i miei studj in assoluta libert\u00e0, e senza la minima ombra di parzialit\u00e0.\nSe una croce, che brilla bene e bella sul petto di chi milita in pubbliche sfere, potesse star altrettanto bene sulla semplice e del tutto indecorata veste di un uomo di nessuna distinzione al mondo, come lo son io, allora, Sua Eccelenza me lo creda, io andrei orgoglioso di portarvi un segno della stima dell\u2019amata Italia. Nell\u2019animo riconoscente io sempremai porter\u00f2 con gioja l\u2019impression dell\u2019insigne dono Italiano, ed in questo modo mi permetto di accettare il prezioso onore con profonda e verace gratitudine.\nSua Eccellenza si compiaccia di accoglierne il sincero attestato in questo scritto, e ringraziandola caldamente della somma benevolenza, con cui Ella personalmente mi a distinto, La prego di vuoler essere il favorevole interprete de\u2019 miei divotissimi sentimenti, dovunque Ella lo credesse conveniente d\u2019esprimerli, senza ch\u2019io sembri perci\u00f2 indiscreto.\n\nCol pi\u00f9 alto rispetto ho l\u2019onore di chiarmi di sua Eccellenza\nl\u2019umile e devoto servitore\nFerdinand Gregorovius.\n\n\n"
}