{
    "filename": "1870-05-26_Gar_Tommaso",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Tommaso Gar in Venedig. Rom, 26. Mai 1870",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1870-05-26",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Rom",
            "key": "G000763"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\n\n\n\n,\n\n 26. Maggio 1870.\nCaro amico Gar,\n\nil latore di queste mie righe si \u00e8 il giovane Dottore Franz R\u00fchlDer Historiker Franz R\u00fchl (1845\u20131916) hielt sich 1868 und vom Herbst 1869 bis zum Fr\u00fchsommer 1870 in Rom auf. Er verantwortete den Gesamtindex zu Gregorovius\u2019 \u201aGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u2018 bis in die vierte Auflage. R\u00fchl habilitierte 1871 in Leipzig und war von 1875 bis 1911 Professor in K\u00f6nigsberg. 1905/06 war er zudem Prorektor der Albertina. Gregorovius beschreibt R\u00fchl in seinem Tagebuch: \u201eEr war ein junger Mann von vielem Wissen im Fach der Philologie und Geschichte\u201c (R\u00f6m. Tageb. 29. Mai 1870, p. 282). R\u00fchl hielt am 28. Mai 1891 in der Sitzung der K\u00f6niglich Deutschen Gesellschaft in K\u00f6nigsberg eine Ged\u00e4chtnisrede auf Gregorovius (\u201aFerdinand Gregorovius. Ged\u00e4chtnisrede, gehalten in der Sitzung der K\u00f6nigl. Deutschen Gesellschaft in K\u00f6nigsberg am 28. Mai 1891\u2018). Einige Briefe an R\u00fchl wurden in der ersten Auflage von H\u00f6nigs \u201aFerdinand Gregorovius der Geschichtsschreiber der Stadt Rom\u2018 (1921) ver\u00f6ffentlicht., il quale per Venezia li port\u00e0 a Hamburgo; non vi arrechera alcuna noja fuori di questa di portarvi i miei cordiali saluti.\nHo ritrovata la risposta alla vostra amabile lettera dell\u2019 Aprile, mentre vi credevo ancora fuori di Venezia. Vi ringrazio molte volte delle copie di carte riguardanti i ladroni  FarnesiDie Farnese waren ein bedeutendes r\u00f6misches Familiengeschlecht, das Kardin\u00e4le stellte und aus dem Papst Paul III. (1534\u20131549), geb. als Alessandro Farnese (1468\u20131549), hervorging. , non ch\u00e8 della premura nel trattare il mio intrattabile trattato coll\u2019AntonelliDa er mit dem Verlag Antonelli und der \u00dcbersetzung der \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c unzufrieden war, hatte er Gar gebeten, als Mittelsmann die Aufl\u00f6sung des Vertrages herbeizuf\u00fchren. Siehe den Brief von Gregorovius an Gar, 12.3.1870.. Di fatti io non sono esagerato nel dire, che codesto affare della versione italianaDie \u00dcbersetzung blieb unvollendet, nur Bd. 1\u20132 wurde \u00fcbersetzt; Gregorovius verbot die Fortf\u00fchrung wegen der mangelhaften \u00dcbersetzung. Die auf Antrag des Marchese Francesco Vitelleschi (1829\u20131906) ab 1872 vom r\u00f6mischen Stadtrat finanzierte neue \u00dcbersetzung der \u201aStoria della citt\u00e0 di Roma nel Medio Evo\u2018 erschien bis 1876 in acht B\u00e4nden. sia il pi\u00f9 lungo fastidioGregorovius war zum einen mit der italienischen Version, die der im \u00dcbersetzen unerfahrene Renato Manzato (1847\u20131925) \u00fcbernommen hatte, unzufrieden und lie\u00df diese sogar unterbinden (siehe dazu den Brief von Gregorovius an Giovanni Gozzadini vom 24.2.1867 und an Franz R\u00fchl vom 29.6.1871). Zum anderen war der Vertrag f\u00fcr Gregorovius finanziell nur wenig rentabel und er bereute es sp\u00e4ter, sich darauf eingelassen zu haben; am 2.6.1872 hei\u00dft es dazu in seinem Tagebuch: \u201eAls mir 1865 Antonelli in Venedig durch Vermittlung Fulins [Rinaldo Fulin (1824\u20131884) ] den Antrag der italienischen Ausgabe meiner \u201aGeschichte\u2018 machte, konnte ich nicht ahnen, da\u00df der Sturz des Papsttums in Rom nahe sei; ich war froh, da\u00df ein italienischer Buchh\u00e4ndler so viel Mut hatte, und \u00fcberlie\u00df ihm das ausschlie\u00dfliche Druckrecht. Ich beanspruchte nur die Summe von 250 Francs f\u00fcr jeden Band, als Symbol meines Autorrechts. Der erste Band der \u00dcbersetzung Manzatos erschien 1866; die Fortsetzung unterblieb, und Antonelli machte au\u00dferdem Bankerott. Im Jahre 1869 trat als sein Administrator Rebeschini ein, worauf der Kontrakt erneuert wurde und im Fr\u00fchjahr 1872 der zweite Band erschien. Ich bin in der Fessel dieses Vertrags. Wenn ich von ihm befreit w\u00e4re, so w\u00fcrde heute das Werk in einer von der Stadt Rom selbst veranstalteten und unter meinen Augen besorgten Ausgabe erscheinen k\u00f6nnen.\u201c (S. 325) ch\u2019io mai abbia pruovato nella mia vita letteraria. Avrei preferito di disimpegnarmene; per\u00f2 per non comparire duro aspetter\u00f2 la decisione fino al mese del Luglio. Nel caso poi si ritornasse all\u2019 impresa, non avendo io alcuna sicurt\u00e0 che non si rinnuovi l\u2019inconveniente di prima, vorrei che si facesse un\u2019 aggiunta al patto \u2013 e ne riparler\u00f2 al tempo suo. La somma ch\u2019io stipulai come utile per me autore, certissimamente \u00e8 cosi parca, che farebbe ridere chiunque ne sentisse parlare in Germania o in Inghilterra \u2013 e l\u2019Antonelli vede bene, che\u2019io la fissai non come guadagno ma come espressione e simbolo del diritto letterario. Almeno questa bagatella deve essermi ben assicurata e sborsata. Avrete fra poco il volume III\u00b0 della nuova edizione, il quale \u00e8 gi\u00e0 in corso \u2013 si stampa ora il IV\u00b0. Incomincio a cavare una rendita conveniente dalle mie fatiche.\nSul finire del Giugno parto per la Germania, fermandomi prima un po\u2019 a Firenze ed a ModenaEr trat seine Reise am 4. Juli 1870 an, und reiste \u00fcber Arezzo, Florenz, Modena, Ferrara und Insbruck nach M\u00fcnchen, wo er am 13.7. ankam. Siehe RT, 10.7. und 24.7.1870, S. 285.. Vi scrivero nel viaggio. Spero di esser a Venezia sulla fine del SettembreDie Reise fand nicht statt; Gregorovius sollte erst nach Gars Tod (27.7.1871) am 1.8.1871 wieder nach Venedig reisen. Siehe RT, 10.8.1871, S.380.. Poco mi resta a fare per l\u2019ultimo volume della storia, la quale io terminer\u00f2 dentro di un anno, come spero.\nPortate, caro Gar, i pi\u00f9 cordali saluti dalla mia parte come da quella dei \nLindemann\n alla signora Baronessa. E cos\u00ec vi abbraccioil vostro Gregorovius \n\n"
}