{
    "filename": "1871-04-02_Gar_Tommaso",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Tommaso Gar in Venedig. Rom, 2. April 1871",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1871-04-02",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Rom",
            "key": "G000763"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\n\n2. Aprile 1871.\nCaro amico Gar,\n\nper buona coincidenza, mi venne la vostra gentilissima lettera nel momento proprio, quando stavo, diriggendovi una mia da stampare. La cosa brevemente sarebbe questa. Uscir\u00e0 in poche settimane l\u2019ultimo dei volumetti miei, che corrono sotto titolo: \u201eWanderjahre in Italien\u201cAuf den 1871 ver\u00f6ffentlichten vierten Band folgt 1877 noch ein f\u00fcnfter Band (\u201eApulische Landschaften\u201c). , e di cui, se non isbaglio, la gentilissima baronessa, possiede uno o due forse. Ora supponendo che mene darete l\u2019assenso, io mi ho preso la libert\u00e0, di dedicarvi quest\u2019 ultimo volume con una letteraGregorovius schrieb f\u00fcr den vierten Band der \u201eWanderjahre in Italien\u201c (\u201eVon Ravenna bis Mentana\u201c 1871) eine mehrseitige Dedikation \u201eAn Herrn Tommaso Gar in Venedig\u201c, unterzeichnet mit \u201eRom, 27. M\u00e4rz 1871. F. G.\u201c. Die Widmung beginnt mit den Worten: \u201eIch sende Ihnen, lieber Freund Gar, diesen Band mit dem Wunsche, da\u00df Sie sich dabei an unser Zusammensein in Florenz, Neapel, und Venedig erinnern m\u00f6gen. Auch w\u00fcnsche ich Ihnen zu sagen, da\u00df ich der Liebensw\u00fcrdigkeit eingedenk bin, mit der Sie mir stets entgegengekommen sind, zumal in dem venetianischen Archiv, [\u2026]\u201c. Nachfolgend preist er die Befreiung und Einigung Italiens, die bei seiner erstmaligen Ankunft in Italien im Jahre 1852 noch in weiter Ferne schien, und deren Entwicklung und Bedeutung er eng mit dem Schicksal Deutschlands verkn\u00fcpft sieht., in cui mi rallegro, dei felicissimi risultati delle aspirazioni nazionali dell\u2019 Italia come della Germania, facendo voti che ne seguitasse uno stretto legame di vicendevole amicizia e di gara, in tutte le opere della civilit\u00e0tzione. Desideravo vivamente, di inserire il vostro nome, caro Gar, in  in uno de\u2019 miei libri, accioch\u00e8 ivi rimanesse, come monumento dell\u2019 affetto e della stima ch\u2019io sento per voi \u2013 e cosi senza dilatarmi in parole, di che fr\u00e0 di noi non c\u2019\u00e8 bisogno alcuno \u2013 spero ch\u00e8 benevolmente accetterete i miei sentimenti.\nVi prego di esser l\u2019interprete della mia gratitudine presso i due signoriNicht ermittelt., che tanto gentilmente mi fecero il dono del prezioso volumeNicht ermittelt., che presto incomincier\u00f2 ad esaminare. V\u00e0 senza dire, che sento con piacere, che si tratti di riprendere l\u2019opera della traduzione della Storia di Roma nei bassi tempiDiese erste \u00dcbersetzung blieb unvollendet, nur Bd. 1\u20132 wurde \u00fcbersetzt, weil Gregorovius die Fortf\u00fchrung wegen der mangelhaften \u00dcbersetzung verbot. Die auf Antrag des Marchese Francesco Vitelleschi (1829\u20131906) ab 1872 vom r\u00f6mischen Stadtrat finanzierte neue \u00dcbersetzung der \u201aStoria della citt\u00e0 di Roma nel Medio Evo\u2018 erschien bis 1876 in acht B\u00e4nden. \u2013 mi dorrebbe per\u00f2 se voi per causa mia dovreste mettervi un\u2019 altro peso sulle spalle, quale sarebbe la sorveglianza della versione. Desidero soltanto, che metteste sul primo volume tradotto una intro- duzione di penna vostra propriaEs kam nicht mehr dazu, da Gar am 27. Juli 1871 verstarb. Das Vorwort (Prefazione) wurde von dem Rechtsanwalt und \u00dcbersetzer Renato Manzato verfasst (S. V\u2013XIV), der es mit \u201eVenezia, nell Aprile 1872\u201c firmierte. Manzato hatte auch f\u00fcr die erste italienische Edition 1866 die \u00dcbersetzung besorgt. In dieser wandte sich der Verleger Antonelli mit einem Vorwort an die Leser und Gregorovius verfa\u00dfte eine Vorbemerkung (Avvertimento). \u2013 Auf dem Frontispiz der zweiten italienischen Edition 1872 wurde nun eigens vermerkt, dass es sich hier um die erste italienische \u00dcbersetzung handelt, die auf der zweiten deutschen Edition (1869) beruht (\u201ePrima Traduzione Italiana Sulla Seconda Edizione Tedesca\u201c)..\nSto preparando l\u2019ultimo volume dell\u2019opera per la stampa. Se mi bastasse il tempo, sarei lieto di recarmi subito a VeneziaEr sollte erst wieder nach Gars Tod (27.7.1871) am 1.8.1871 nach Venedig reisen. Siehe RT, 10.8.1871, S. 380., per terminarvi certe ricerche nell\u2019Archivio vostroDas Staatsarchiv in Venedig, dessen Direktor Tommas Gar von 1867 bis 1871 war. , non ch\u00e8 alla MarcianaDie Biblioteca Nazionale Marciana (auch Markusbibliothek) ist eine der gr\u00f6\u00dften Nationalbibliotheken Italiens in Venedig und ber\u00fchmt f\u00fcr ihre Sammlungen von orientalischen, griechischen und lateinischen Handschriften. . Ma vedo che non potr\u00f2 esservi prima che non siano terminati i miei lavori qui a Roma, di modo che sar\u00f2 a Venezia non prima del Luglio, e pur troppo, forse in un\u2019 epoca dove non vi sarete voi.\nIntanto vorrei far\u2019 un nuovo appello alla vostra instancabile bont\u00e0: cio\u00e8 di farmi copiare a spesa mia qualche documento che potrebbe fare per me, se ve n\u2019\u00e8 di documenti non ancora stampati e di qualche rilievo per i miei bisogni. Siccome il mio ultimo volume comprende il periodo da 1503 a 1530, ogni cosa di importanza per i fatti correnti in quell\u2019epoca, riguardo a Roma, potrebbe servirmi bene; avanti tutto per esempio, documenti intorno alla guerra di Giulio II con VeneziaJulius II. (ehemals Giuliano della Rovere, 1443\u20131513) wurde 1503 zum Papst gew\u00e4hlt und war in seiner zehnj\u00e4hrigen Amtszeit weniger spirituelles Kirchenoberhaupt als Territorialf\u00fcrst des Kirchenstaates. Mit der \u201eLiga von Cambrai\u201c (1508/09) gewann er als B\u00fcndnispartner von u.a. Frankreich Gebiete der Romagna von der Republik Venedig zur\u00fcck. Siehe \u201eDie Geschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c, Bd. 8 (1871), vierzehntes Buch., altri intorno alla congiura del MoroneGirolamo Morone (1470\u20131529) war Diplomat und Gro\u00dfkanzler des Herzogs von Mailand. Nach dem Sieg der Habsburger unter Karl V. \u00fcber Frankreich in der Schlacht von Pavia (1525) plante Morone mit Unterst\u00fctzung von Clemens VII. die Bildung einer Liga zwischen den italienischen Staaten und Frankreich, die Fernando Francesco d'Avalos (Marquis von Pescara) anf\u00fchren sollte. Die Verschw\u00f6rung scheitere am Verrat d\u2019Avalos, woraufhin Morone inhaftiert wurde. Siehe auch Band 8 der \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c (1872, u.a. S. 446f.). , altri riguardo alle guerre di Clemente VIIPapst Clemens VII. (1523\u20131534) war in die Konflikte um die Vorherrschaft in Oberitalien involviert, welche die Habsburger unter Karl V. mit Franz I. von Frankreich ab 1521 f\u00fchrten. Anf\u00e4nglich neutral, dann, dann in einer Allianz mit Karl V., schloss er sich schlie\u00dflich der Liga von Cognac (1526\u20131530) an, die auf Bestreben des Papstes zwischen Frankreich, Mailand, Florenz, Venedig und dem Kirchenstaat gebildet wurde, um der Macht Karl V. entgegenzuwirken. Daraufhin eroberten die kaiserlichen Truppen 1527 Rom und es kam zur Pl\u00fcnderung der Stadt. Clemens VII. rettete sich in die Engelsburg, musste sich jedoch ergeben. Der Friede von Barcelona, geschlossen am 29. Juni 1529, beendete den Konflikt zwischen Karl V. und Papst Clemens VII., der die Herrschaft \u00fcber den Kirchenstaat zur\u00fcckerhielt. Clemens VII. kr\u00f6nte Karl V. 1530 in Bologna zum Kaiser. , e agli affari del duca d\u2019UrbinoFrancesco Maria I. della Rovere (1490\u20131538), von 1508 bis 1516 und von 1521 bis 1538 Herzog von Urbino, war unter Julius II. Oberbefehlshaber der Truppen des Kirchenstaats und k\u00e4mpfte in den italienischen Kriegen der Liga von Cambrai (1508/09) und der Heiligen Liga (1511). Als Herzog von Urbino dehnte er seine Herrschaft bis nach Pesaro aus. W\u00e4hrend des Pontifikats Leo X. (1513\u20131521) wurde seine Machtstellung geschw\u00e4cht, er wurde sogar exkommuniziert. Erst w\u00e4hrend der Italienischen Kriege ab 1521 kehrte er u.a. als Oberbefehlshaber der Liga von Cognac (1526) auf die politisch-milit\u00e4rische B\u00fchne zur\u00fcck, allerdings besonders ruhmreich: Die Pl\u00fcnderung Roms im Jahre 1572 wird v.a. seiner Unt\u00e4tigkeit w\u00e4hrend der Invasion der kaiserlichen Truppen Karl V. zugeschrieben. . Ora se ce n\u2019\u00e8 cosa importante e nuova, vi pregherei di farla copiare per me da un copista \u2013 ora non c\u2019\u00e8 pi\u00f9 alcuna difficolt\u00e0, di spedire danari per la posta da Roma \u2013.\nNon ho inteso niente di quell\u2019articolo che  Lord ActonGregorovius lernte den englischen katholischen Theologen und Historiker Sir John Emmerich Dalberg-Acton (1834\u20131902) bereits 1864 in Rom kennen und bezeichnete ihn als \u201esehr belesen in aller Literatur\u201c (siehe RT, 31.12.1864, S. 191). 1869 reiste Acton nach Rom, um dort beim Vatikanischen Konzil Informationen f\u00fcr die Gegner des Unfehlbarkeitsdogmas zu sammeln., come accennate, si era proposto di inserire nella British reviewLord Acton schrieb bis zu dessen Einstellung 1872 f\u00fcr die liberale Zeitschrift \u201eNorth British Review\u201c.. Bench\u00e8 le cose di Roma si sieno migliorate assai, generalmente parlando, qui stiamo ancora ben indietro in ogni bisogno del mondo letterario.\nMando mille saluti alla signora Baronessa da parte mia, come da quella dei conjugi  Lindemann , i quali si raccommandano pure alla vostra memoria. Stiamo afflitti per la morte del GervinusGeorg Gottfried Gervinus (1805\u20131871) war ein enger Freund von Gregorovius, der am 18. M\u00e4rz 1871 pl\u00f6tzlich verstorben war. Gregorovius bezieht sich hier auf Gervinus' Hauptwerk \u201eGeschichte der poetischen National-Literatur der Deutschen\u201c, das zwischen 1835\u20131842 in 5 Bde. im Verlag von Wilhelm Engelmann in Leipzig erschien., e per tante altre perdite subite per causa della guerra. Il mio fratello f\u00f9 ferito alla battaglia di St. QuentinJulius Gregorovius (1819\u20131891) hatte eine Offizierslaufbahn eingeschlagen und k\u00e4mpfte als Artillerieoffizier im Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg. 1870 erhielt er das Eiserne Kreuz (siehe u.a. RT, 29.9.1870, S. 293 sowie den Brief von Gregorovius an Ersilia Caetani Lovatelli, 16.8.1870). Die Schlacht nahe der nordfranz\u00f6sischen Stadt Saint-Quentin ereignete sich am 19. Januar 1871 zwischen der franz\u00f6sischen Nordarmee unter General Louis Faidherbe (1818\u20131889) und der deutschen 1. Armee unter General August Karl von Goeben (1816\u20131880). Offenbar hatte sich Julius, der von der Schlacht von Amiens am 27.11.1870 eine Kontusion am Fu\u00dfgelenk davongetragen hatte (siehe den Brief von Gregorovius an Friedrich Althaus, 18.12.1870), eine weitere Verletzung zugezogen. , ora st\u00e0 bene e colla truppa a Rouen. Chi avrebbe mai creduto ch\u00e8 questa disgraziata Francia dovesse dare cosi miseramente in un cos\u00ec profondo precipizio!\nCaro amico Gar, \nprendete cura della vostra salute; farete bene di prendere le acque di Carlsbad. Vi saluto ex cordeLat. f\u00fcr: von Herzen.,\n\nIl vostro\nFGregorovius\n\n\n"
}