{
    "filename": "1873-08-19_Mariano_Raffaele",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Raffaele Mariano in Airolo (?). Traunstein, 19. August 1873 ",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1873-08-19",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Traunstein",
            "key": "G000888"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\n\nTraunstein 19 Agosto 1873\nCaro amico Mariano,\n\nmi rallegro cordialmente, di aver le sue nove; e gi\u00e0 le avrei scritto un'altra volta, s\u2019io avessi avuto il suo indirizzo. Vedo per\u00f2 con dispiacere, non solo che lei abbrevia il suo soggiorno nella Svizzera, ma anche che mi toglie ogni speranza, di incontrarmi con lei nelle contrade della Germania, sia a Traunstein, ovvero a MonacoGregorovius hatte Mariano f\u00fcr September oder Oktober nach M\u00fcnchen und Traunstein eingeladen (siehe Brief von Gregorovius an Raffaele mariano, 21.7.1873).. \nComunque vada la cosa, il suo soggiorno nelle Alpi della Svizzera non le sar\u00e0 riuscito inutile; anzi credo e spero, che vi ritorner\u00e0 tutto fresco e vigoroso.\nLa solitudine, in cui si trova nel suo viaggio, le sar\u00e0 qualche volta fastidiosa, ma il filosofo che viaggia si mette sempre in contatto con mille cose, che danno qualche pascolo al suo intelletto. Nei miei viaggi mi trovai per lo pi\u00f9 solo, se ne eccettuo alcune escursioni minori, come per esempio era quell\u2019ultima, che ho potuto fare nella sua gentilissima compagniaIm Juni 1873 unternahmen Gregorovius und Mariano einen Ausflug nach Civitacastellana und Nepi, wo sie eine Nacht blieben (siehe RT, 28.6.1873, S. 331).; e sovente vado qui ripensando alle vicende di quella gita nostra.\nLei f\u00e0 bene di ritornare in Italia per la via del S. GottardoDeutsch: Gotthardpass., la pi\u00f9 bella e certamente la pi\u00f9 grandiosa fra tutte le altre, che conducono il viaggiatore nella Lombardia. Con tutto ci\u00f2 avrei desiderato, che lei avesse preso stanza, prima di scendere ad Airolo, a Andermatt, paese amenissimo, e che nello stesso tempo offre ogni commodit\u00e0 in quanto agli alberghi, mentre Airolo, abbench\u00e8 anch\u2019esso sia bello per posizione naturale, in punto di quella commodit\u00e0 molto lascia a desiderare.\nPer quel che riguarda la nostra vita qua, posso esser breve, I giorni volano, e si rassomigliano l\u2019uno all\u2019altro. Abbiamo sofferto anche in Traunstein un caldo straordinario; esso era cosa generale in tutta la Germania, per cui il colera si \u00e8 manifestato in tante citt\u00e0 della mia patria, anche a Monaco, e a K\u00f6nisberga, dove dimora la mia sorella, mentre il mio fratello st\u00e0 per terminare gli esercizi d\u2019artiglieria nella fortezza di Graudenz. Egli mi scrive, che vi assistono pure diversi ufficiali italiani; ne loda i modi e l\u2019intelligenza deill\u2019uno di loro,    per\u00f2 senza nominarlo. Spero intanto, che avr\u00f2 occasione, d\u2019incontrare il mio fratello, ma non s\u00f2 ancora precisamente in quale sito, imperocch\u00e8 non abbiamo preso finora alcune decisione intorno ad un viaggio all\u2019esposizione di ViennaEr verlie\u00df Traunstein am 5. September und begab sich zun\u00e4chst bis zum 21. September nach M\u00fcnchen, von wo aus er eine neunt\u00e4gige Reise \u00fcber Linz nach Wien zur 5. Weltausstellung unternahm. In Wien traf er mit seinem Bruder Julius (1819\u20131891) und Karl Lindemann-Frommel (1819\u20131891) zusammen (siehe RT, Sommer des Jahres 1873, S. 332\u2013333)..\nVenne trovarmi qua il barone di Schack, uomo di diverse qualit\u00e0, ricco, dotto, poeta, proprietario di una galleria moderni in Monaco, celebre traduttore del grande poema del Firdusi , e, cosa che vale meglio di ogni altra qualit\u00e0, anima candida e buona. Egli verr\u00e0 a Roma nel Novembre, dove sar\u00e0 contento di far la di lei conoscenza. Gli diedi il suo libro: Roma nel medio evo. Le copie destinate alla Gazzetta Universale e al Cotta non sono ancora giunte, cosa che mi duole, senza sorprendermi: gi\u00e0cch\u00e8 conosco abbastanza il modo delle spedizioni Romane. Il redattore dell\u2019 Allgemeine Zeitung \u00e8 prontissimo a far inserire un\u2019articolo intorno il suo libroGregorovius schrieb am 10.8.1873 an den Chefredakteur Otto Braun (1824\u20131900), um eine Rezension in der \u201eAllgemeinen Zeitung\u201c zu erwirken. Eine solche ist jedoch nicht nachweisbar. Stattdessen findet sich nur ein Hinweis, dass Marianos \u201eRoma nel Medio Evo\u201c bei der Redaktion eingegangen ist, und zwar mit dem Vermerk \u201e(Ispirato dalla lettura della Storia della Citt\u00e0 di Roma del Gregorovius.)\u201c (in Au\u00dferorendliche Beilage zu Nr. 305 der AZ. Stuttgart 1.11.1873. S. 4636)., e spero che a ci\u00f2 fare si prester\u00e0 bene un professore di StuttgartEs ist nicht ermittelbar, welcher Stuttgarter Professor gemeint ist; auch an die Cotta\u2019sche Buchhandlung schreibt Gregorovius in seinem Brief vom 30.6.1873: \u201eDa ich nun selbst solchen Artikel nicht schreiben darf, so haben vielleicht Sie die G\u00fcte, ihn zu veranla\u00dfen; es wird sich wol in Stuttgart oder sonst wo jemand daf\u00fcr intere\u00dfiren k\u00f6nnen\u201c..\n Madonna Lucrezia st\u00e0 sviluppandosi graziosamente. Il Cotta non ne vede l\u2019ora di pubblicarla, e pi\u00f9 bramosi di leggerla sono il D\u00f6llinger ed il Acton, che salutai in Reichenhall. Credo, che sar\u00f2 in grado di ultimare questa coserella per il principio del Dicembre avvenire, quando prima avr\u00f2 visitato Ferrara e consultatovi alcuni manoscritti. Ogni mattina vi impiego tre ore incirca, dalle 7 alle dieci. La getto per cosi dire, dalla manica, gi\u00e0cch\u00e8 sono perfettamente padrone del materiale.\nSi \u00e8 principiata la stampa della 2 a  edizione del volume VIII\u00b0,e si ristampano pure due altri volumetti dei Wanderjahre in maggior numero di copie, come novellamento si \u00e8 combinato fra me e l\u2019editore.\nLe inchiudo nella mia i saluti dei due Lindemann, padre e figlio, che tutti i due io chiamo Tartarughe, per la grande pigrizia con cui si muovono. E dormono anche fino alle otto ore, cosa che \u00e8 una vera vergogna, massimamente per un giovane al pari di Manfredo. Abbiamo celebrato questa mattina il giorno natalizio di Lindemann. Egli st\u00e0 facendo disegni bellissimi sul legno per un\u2019opera di lusso, che si stamper\u00e0 in Stuttgart.\nMi traterr\u00f2 in Traunstein ancora due settimane, e forse pi\u00f9. Mi scriva lestamente, la prego. Mi saluti l\u2019amata Italia; gi\u00e0 il nominarla mi f\u00e0 battere il cuore. Col\u00e0 avr\u00f2 la mia tomba, presso la piramide di Cajo CestioGemeint ist der protestantische Friedhof (Cimitero acattolico) in unmittelbarer N\u00e4he der Cestius-Pyramide in Rom., e benissimo avr\u00f2 meritato un tale sito di riposo\n\nAlles Gute und Sch\u00f6ne!\nFGregorovius.\n\n\n"
}