{
    "filename": "1875-03-30_Halm_Karl",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Karl Halm in M\u00fcnchen. Rom, 30. M\u00e4rz 1875",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1875-03-30",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Rom",
            "key": "G000763"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\nRom, 30. ApM\u00e4rz 1875.\nVereehrter Herr DirectorKarl Halm Ritter von Halm, (1809\u20131882) hatte nach seinem Studium der Altphilologe in seiner Heimatstadt M\u00fcnchen unter Friedrich Thiersch (1784\u20131860) 1830 eine Stelle am Ludwigsgymnasium in M\u00fcnchen bekommen. 1839 wurde er Professor am Lyceum und Gymnasium zu Speyer, 1846 am Gymnasium in Hadamar. Nachdem er 1844 zum korrespondirenden Mitglied der Akademie der Wissenschaften zu M\u00fcnchen gew\u00e4hlt worden war, berief ihn der bayerische K\u00f6nig Maximilian II. (1811\u20131864) 1849 (bis 1856) zum ersten Rektor des neu gegr\u00fcndeten Maximiliansgymnasiums in M\u00fcnchen. Seinen Weggang nach Wien wurde durch einen Ruf an die M\u00fcnchener Universit\u00e4t und die gleichzeitige Ernennung zum Leiter der K\u00f6niglichen Bibliothek zu M\u00fcnchen verhindert. Seit 1865 war Halm auch korrespondierendes Mitglied der Russischen Akademie der Wissenschaften in Sankt Petersburg und seit 1870 der Preu\u00dfischen Akademie der Wissenschaften. 1872 wurde er nobilitiert. Halm hat zahlreiche klassische Autoren ediert. Als Bibliothekar sorgten seine Verk\u00e4ufe wertvoller Doubletten f\u00fcr \u00f6ffentliche Debatten, f\u00fcr deren Erl\u00f6se er kostspielige Ank\u00e4ufe t\u00e4tigte.Gregorovius hat Karl Halm Ritter von Halm (1809\u20131882) als Direktor der K\u00f6niglichen Bibliothek zu M\u00fcnchen kennen- und sch\u00e4tzen gelernt. Halms Korrespondenz scheint nach dessen Tode verstreut worden zu sein, denn die insgesamt sieben erhaltenen Briefe von Gregorovius an Halm aus den Jahren 1862\u20131875 stammen nicht einmal zur H\u00e4lfte aus dem Nachlass Halms in der BSB M\u00fcnchen. Halms kostspielige Ank\u00e4ufe f\u00fcr die Bibliothek, f\u00fcr deren Erwerb er wertvolle Doubletten ver\u00e4u\u00dferte, spiegeln sich auch in der Korrespondenz mit Gregorovius. Sie dokumentieren eine kleinen Ausschnitt seiner umstrittenen Ankaufspolitik, der Gregorovius immer wieder bat, sich in Italien um gesuchte Werke und Periodica zu bem\u00fchen. Einen privaten Kontakt scheint es nicht gegeben zu haben.,\n\nda\u00df meine Bem\u00fchungen in Betreff des Codex De Civitate Dei auf der Biblioteca Capitolare zu Verona Die noch heute zum Domkapitel geh\u00f6rende Biblioteca Capitolare di Verona wurde im fu\u0308nften Jahrhundert als \u201eScriptorium Veronensis Ecclesiae\u201c als Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Kleriker gegru\u0308ndet. Die seit dem Anfang des 13. Jahrhunderts als Bibliothek zur Verf\u00fcgung gestellte Sammlung wurde schon von Dante Aligheri (1265\u20131321) und Francesco Petrarca (1304\u20131374) genutzt. Die Handschrift von \u201eDe Civitate Dei\u201c (MS XXVIII, 26 \u2013 \u201eVom Gottesstaat\u201c) des Heiligen Agustinus aus dem fu\u0308nften Jahrhundert geh\u00f6rt zu den wertvollsten Handschriften der Bibiliothek. Es ist der \u00e4lteste erhaltene Codex des \u201eDe civitate Dei\u201c des Heiligen Augustinus (354\u2013430) \u2013 von den zwischen 413 und 426 entstandenen zweiundzwanzig B\u00fcchern sind in Verona die B\u00fccher 11\u201316 auf 253 Bl\u00e4ttern handschriftlich erhalten, in denen Augustinus als Zeuge der Pl\u00fcnderung Roms durch die Westgoten im Jahre 410 die Idee vom Gottesstaat entwickelt, der zum irdischen Staat in bleibendem Gegensatz stehe. Zu den Preziosen der Bibliothek siehe auch \u200eMaria und \u200eTeresa Venturini: Gli incunaboli della Biblioteca capitolare di Verona. Verona: Valdonega 1976.vergebens blieben, wird Ihnen Graf Giuliari bereits selber gesagt haben. Dieser freundliche Mann kam mir mit Gr\u00fcnden entgegen, welche ich zu widerlegen nicht befugtDer liberal gesinnte Conte Giovan Battista Giuliari (1810\u20131892) war Domkanoniker von Verona und 1857\u20131892 Leiter der Biblioteca Capitolare di Verona. Er pflegte engen Umgang mit in- und ausl\u00e4ndischen Gelehrten, darunter Theodor Mommsen (1817\u20131903), war seit 1867 Mitglied der Preu\u00dfischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin und seit 1873 Mitglied Regia Deputazione veneta di storia patria, deren Vizepr\u00e4sident er drei Jahre lang war. Halm hatte Gregorovius gebeten, sich f\u00fcr die \u00dcbersendung des Codex nach M\u00fcnchen zu verwenden, der Giuliari gleich am Tag seiner Ankunft in Verona, am 3. M\u00e4rz 1875, aufsuchte \u2013 doch Giuliari hatte abgelehnt (siehe RT, 31.3.1875, S. 346)., und eigentlich auch nicht im Stande war. Die 16 Preziosa, welche dort bewahrt werden, h\u00fctet das Capitel mit Recht als Heiligt\u00fcmer vor jeder M\u00f6glichkeit des Verlustes. Keiner der Bibliothekare und Archivdirectoren, welche ich in der Folge in den St\u00e4dten Lombardiens und der Emilia \u00fcber diese Angelegenheit interpellirte, w\u00fcrde in gleichem Falle anders gehandelt haben als Giuliari.\nSomit bedaure ich, da\u00df ich Ihnen nicht be\u00dfer dienen konnte.\nSeit 8 Tagen bin ich in meiner alten Heimat RomGregorovius war am 2. M\u00e4rz 1875 aus M\u00fcnchen in Richtung Italien abgereist und \u00fcber Verona, Brescia, Cremona, Pavia, Mailand, Monza, Parma, Modena, Bologna, Florenz, Siena, Orvieto und Orte am 21. M\u00e4rz 1875 in Rom angekommen (siehe RT, 31.3.1875, S. 346\u2013349), wo er bis Ende Juni 1875 blieb.; ich w\u00fcrde sagen, da\u00df ich mich wie ein Fisch befinde, den man in sein Wasser wieder zur\u00fcckgesetzt hatIm Tagebuch hatte Gregorovius dagegen seine Schwierigkeiten der Wiedereingew\u00f6hnung in Rom festgehalten, die einem Gef\u00fchl der Wehmut wichen (vgl. RT, 31.3.1875, S. 350)., wenn ich die tiefe Erk\u00e4ltung los w\u00e4re, die ich mir in Oberitalien zugezogen habe. Auch hier ist es noch fast f winterlich, obwol die Mandelb\u00e4ume schon abgebl\u00fcht haben. Wie mag es erst bei den Kimmeriern M\u00fcnchensEin aus s\u00fcdrussischen, indigenen, thrakischen und iranischen Ethnien stammendes, um 1600 v. Chr. in S\u00fcdrussland und der Ukraine nomadisierendes Reitervolk, von denen im siebten Jahrhundert ein Teil nach Makedonien, Norditalien und in das heutigen Bayern einwanderte. aussehen.\nBitte empfehlen Sie mich Ihren Herrn Collegen auf der Bibliothek.\n\nMit gro\u00dfer Hochachtung\nIhr ergebenster\nFerd. Gregorovius.\n\n\n"
}