{
    "filename": "1876-01-17_Mariano_Raffaele",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Raffaele Mariano in Rom. M\u00fcnchen, 17. Januar 1876",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1876-01-17",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "M\u00fcnchen",
            "key": "G000734"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\nMonaco, 17. Gennaro 1876.\nCaro amico Mariano,\n\nsono dolente di apprendere da una lettera del Lindemann diretta al mio fratello, che lei si truova alquanto indisposto; per altro voglio sperare, che nel momento che scrivo si sar\u00e0 liberato da questo malo. Anch\u2019io soffro molto, meno dal freddo, che non \u00e8 troppo forte, che dal continuo difetto di sole. L\u2019incostanza poi della temperatura mi ha causato un flusso negli occhi, di modo che a stento scrivo e leggo, e mi sono deciso a tenermi in casa almeno per qualche giorno.\nGiunse qua Manfredi tutto dolente di aver potuto lasciare la madre in uno stato se non interamente soddisfascente, almeno tale da sperarne un rialzamento di forze. Di fatti, la casa Lindemann venne colpita ultimamente di parecchi disastri, che ora forse colla caduta penosa del nostro amico avranno raggiunto il termine.\nNoi altri in casa nostra meniamo una vita placidissima, del tutto dedicata agli studj \u2013 per\u00f2 sono studj senza passione, e dirci anche senza l\u2019alito delle Muse.\nIo continuo a riempire le molte lacune della mia cultura, la quale per forza dell\u2019 acconcentramento nella sola storia di Roma necessariamente dovette divenire ogni anno pi\u00f9 diffettosa ed incoerente. Ora il fondo vero dei miei studj sarebbe la storia della Germania in generale. Se un d\u00ec potessi trattarla in quel modo, che poi sono prefisso, ne potrebbe risultare una cosa graditissima ai miei compatrioti; ma ci vuol tempo, e anche fortuna, che\u2019 non sempre arride allo scrittore. Va senza dire, che sar\u00f2 memore della sua promessa, di tradure quel mio libro avvenireIm Herbst 1875 fragte Ernst Rohmer (1818\u20131897) von der Beck\u2019schen Buchhandlung in N\u00f6rdlingen bei Gregorovius um eine \u201eGeschichte des deutschen Volks in gro\u00dfen Z\u00fcgen in einem Bande\u201c an. Das Projekt wurde nicht realisiert (siehe RT, 1.3.1876, S. 361).\nEntro l\u2019anno corrente si ristampe-ranno parecchi dei miei volumi, fra cui novi pure l\u2019Euphorion, che si stamper\u00e0 la quarta volta. Uscir\u00e0 poi il IV.\u00b0 volume dei Wanderjahre nella edizione terza; deve uscire la Lucrezia nuovamente nel FebbraioDie dritte Auflage seiner \u201eLucrezia Borgia\u201c (1875) wurde erst Ende Februar 1876 ausgegeben \u2013 eine entsprechende Verlagsanzeige erschien erstmals in: Beilage zu Nr. 51 der \u201eAllgemeinen Zeitung\u201c vom 20. Februar 1876 (S. 766)., insieme colla traduzione francese, e credo anche in compagnia di due volumi della Storia di Roma di terza edizione.\nMi sorprende di non saper nulla dell\u2019 articolo mio su Cola di Rienzo, che lietamente venne accolto dal MiragliaDer kalabrische Dichter und Direktor des Staatsarchivs Rom, Biagio Miraglia (1823-1885), hatte einen Almanach angeregt, dessen erster Band von 1875 neben Gedanken aus den Geschichten des Tacitus Gedanken \u00fcber Rom, die aus der Geschichte von Gregorovius stammen, enthielt: Pensieri su Roma cavati dalla storia di Gregorovius. In: Calendario di Roma. Jg. 1. Rom: Botta 1875. Gregorovius Artikel zu Cola di Rienzo (Cola di Rienzo, percursore di Cavour) f\u00fcr den zweiten Jahrgang des Almanachs wurde nicht ver\u00f6ffentlicht, da der zweite Band des Almanachs nie erschien. Siehe dazu auch den Brief von Gregorovius an Raffaele Mariano vom 27.1.1876.  per il Calendario Romano del 1876. Veda un po\u2019 dal L\u00f6scher, se codesto Calendario, diretto dallo stesso Miraglia, sia pubblicato, e se od stia inserito anche quello scritto mio, che doveva stamparsi anonimo. Anche del FoucardDirektor des Archivio di Stato di Modena, Cesare Foucard (1825\u20131892). non ho inteso pi\u00f9 nulla; costui volle recarsi a Roma per passarvi qualche mese, cos\u00ec almeno mi aveva scritto due mesi f\u00e0.\nVenne trovarmi un Torinese, il RolandoAntonio Rolando: L'educazione in Italia in ordine alla vita pubblica. Napoli: Antonio Morano 1878. XV S.; 157 S. Vgl. auch RT S. 361, wo Rolandos Besuch erw\u00e4hnt wird. professore di storia all\u2019 Universit\u00e0 di Napoli, giovanne che promette un bell\u2019 avvenire, per quanto dalle prime viste ne possa giudicare. Egli sta qui per commissione del governo italiano, onde informarsi del metodo scolastico usato in Germania, e poi si porter\u00e0 a Berlino e perfino in Inghilterra. Del nostro Guglielmi ebbimo test\u00e8 olive nere, mandorle, e saluti carissimi: il suo zioDer Onkel von Domenico Guglielmi. pare che stia agli estremi, cosa che mi rattrista sinceramente. Ebbi anche dal Vera un\u2019 opuscoloNicht ermittelt., che presto voglio leggere; pure il Villari mi mand\u00f2 i tre volumi dei dispacci del Giustinian. In quanto all\u2019 indole e ai modi personali del Villari sono pienissimamente d\u2019accordo con lei \u2013 \u00c8 e resta sempre problematico, freddo quanto un sasso nelle relazioni con altri, quantunque capace qualchevolta di sentimentalismo, come per appunto si dimostra nella dedica di quella pubblicazione. Lo crederei anche ristretto nelle idee di vera umanit\u00e0, per filantropico che paja il suo indirizzo. Almeno e uomo tale, che non ho potuto avvicinare in sedici anni di conoscenza pi\u00f9 di quel passo, che gli ho fatto incontro il primo giorno che ci siamo incon-trati in casa SabatierGregorovius begegnete Pasquale Villari erstmals im August 1858 bei Fran\u00e7ois Sabatier (1827-1917) und dessen Ehefrau Carolina Ungher-Sabatier (1803-1877) (siehe RT, S. 73, 31.8.1858). a Firenze.\nMi dia parte dei lavori, in cui attualmente st\u00e0 occupatoZuletzt hatte Mariano \u201eLa liberta di coscienza\u201c publiziert (Milano, Napoli, Pisa: Ulrico Hoepli 1875). ; nulla anche mi ha fatto intendere di quell\u2019 opuscolo, che voleva combinare coll\u2019editore di MilanoSiehe dazu auch den Brief von Gregorovius an Raffaele Mariano vom 27.1.1876..\nLa prego di portare i miei saluti in casa MarainiIngenieur und Eigent\u00fcmer des r\u00f6mischen Journals \u201eIl Diritto\u201c., GruneliusDie in Baden-Baden wohnhafte Adelheid Grunelius, geb. Fecht (1813\u20131887), Witwe des Frankfurter Bankiers Moritz Eduard Grunelius (1803\u20131846) und Mutter von Wilhelmine Tachard-Grunelius (1836\u20131927), die seit 1851 immer wieder f\u00fcr l\u00e4ngere Aufenthalte nach Rom gekommen war. Gregorovius scheint sie erst bei einem Romaufenthalt von November 1861 bis Mai 1862 kennengelernt zu haben; es entwickelte sich schnell ein freundschaftliches Verh\u00e4ltnis. Sp\u00e4ter besuchte Gregorovius sie des \u00d6fteren in der Villa Grunelius in Baden-Baden., TachardDer Els\u00e4sser Jurist Pierre Albert Tachard (1826\u20131919), Mitbegr\u00fcnder von \u201eLe Temps\u201c, Botschafter in Br\u00fcssel und Els\u00e4sser Abgeordneter in Paris. Ab Oktober 1858 mit Wilhelmine (\u201eMina\u201c) Tachard-Grunelius (1836\u20131927) verheiratet.  etc. forse che nella prima met\u00e0 di Marzo ritrover\u00f2 molti amici ancora in Roma. Del resto, non ho preso finora la mia determinazione intorno al momento di partenza, e per dire il vero egli sar\u00e0 con una certa riluttanza che mi staccher\u00f2 da questo mio nido in Monaco; se ne tolgo i pochi amici, che bramo di rivedere, Roma stessa, dico questa Roma attuale, sconvolta, rovistata, rovesciata e rotta, ha perduto per me le pi\u00f9 delle sue attrattive, e cos\u00ec caro amico, sento ognor\u2019 pi\u00f9, come tutto sia transitorio al mondo. Siamo fatture e schiavi del tempo.\n\nLa saluto caramente con pregarla di scrivermi ben presto. I miei tutti la ricordano con affetto.\nFGregorovius.\n\n\n"
}