{
    "filename": "1877-09-12_Mariano_Raffaele",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Raffaele Mariano in Baden-Baden. M\u00fcnchen, 12. September 1877",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1877-09-12",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "M\u00fcnchen",
            "key": "G000734"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\nM\u00fcnchen, 12. September 1877.\nLieber Freund,\n\nich habe mir das erste Heft des Archivio Storico romano geben lassen, welches jenen Aufsatz des Oreste TomasiniOreste Tommasini (1844\u20131919) war Gr\u00fcndungsmitglied des r\u00f6mischen Geschichtsvereins und wurde 1883 Pr\u00e4sident der Societ\u00e0 Romana di Storia Patria. Sein Artikel \u201eDella storia medievale di Roma e de\u2019 pi\u00f9 recenti raccontatori di essa\u201c erschien im \u201eArchivio della Societ\u00e0 romana di storia patria\u201c, I (1877), S. 1\u201346, zu Gregorovius bes. S. 37f.  enth\u00e4lt, von welchem mir vor 2 Monaten aus Rom geschrieben wurdeIm r\u00f6mischen Tagebuch hei\u00dft es dazu: \u201eDer Archivar [Antonino] Bertolotti gab mir Kunde, da\u00df man in dem neu gegr\u00fcndeten \u201aArchivio Storico Romano\u2018 feindlich gegen mich aufgetreten sei, indem man meine \u201aGeschichte der Stadt\u2018 auf \u201ajesuitische Weise\u2018 entstellt habe, um [Alfred von] Reumont [1808\u20131887] auf meinen Thron zu setzen. Ich erhielt bald darauf dieses Heft. Der betreffende einleitende Artikel, von einem gewissen Tommasini, einem auf klerikalen Wegen schleichenden, ganz unbedeutenden Menschen verfasst [...] war in der Tat ein jammervolles Machwerk des Neides. Ich erhielt bald darauf von Pasquale Villari einen Brief, worin er mir sagte, da\u00df die Ungerechtigkeit, mit der man mich behandelt habe, alle wohl denkenden Italiener emp\u00f6re.\u201c (August 1877, S. 379) , da\u00df er meine Geschichte der Stadt Rom auf jesuitische Weise mi\u00dfhandelt habe (tartassandola gesuiticamente). Ich wollte eigentlich dieses Schriftst\u00fcck nicht lesen, aber ich hielt es doch f\u00fcr notwendig: nun aber mu\u00df ich Ihnen mitteilen, da\u00df ich tief entr\u00fcstet bin, weil jene mir gemachte Mitteilung sich vollkommen best\u00e4tigt. Es ist ein ganz schimpfliches St\u00fcck, auf die perfideste Weise von einem jungen Manne, der bisher stets dem\u00fctig und wie auf Fu\u00dfzehen unh\u00f6rbar um mich schlich, gegen mich ausgef\u00fchrt, um die StellungAm 8. M\u00e4rz 1876 hatte der r\u00f6mische Gemeinderat die Entscheidung getroffen, dem Autor der \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c (8 Bde., 1859\u20131872) mit der Verleihung der Ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde Roms f\u00fcr seine Verdienste um die italienische Geschichtsschreibung zu danken; siehe den Brief von Gregorovius an Pietro Venturi vom 17.3.1876 zu zerst\u00f6ren (wenn es m\u00f6glich ist), welche ich in Rom und mein Werk in der Literatur einnimmt. Was Tomasini verschweigt, ist fast noch geh\u00e4ssiger, als was er sagt \u2013 ReumontDer Historiker und Diplomat Alfred von Reumont (1808\u20131887) war nach einem abgebrochenen Medizinstudium Ende 1829 als Hauslehrer nach Florenz gekommen. Seine diplomatische Karriere begann 1830 ebendort als Legationssekret\u00e4r unter dem preu\u00dfischen Gesandten Friedrich von Martens (1778\u20131859). 1833 wurde er in Erlangen zum Doktor der Philosophie promoviert und betrieb neben seiner diplomatischen Karriere Studien zur italienischen und deutschen Geschichte und unterhielt eine umfangreichen Korrespondenz mit Historikern und Politikern. Viel beachtet wurden seine \u201eR\u00f6mische Briefe von einem Florentiner 1837\u20131838\u201c (4 Bde., Leipzig: Brockhaus 1840\u20131844). Nachdem er zuerst 1829 als Sekret\u00e4r in der preu\u00dfischen Gesandtschaft in Florenz t\u00e4tig war, wechselte von 1836 und 1851 zwischen Rom und Florenz. 1851 \u00fcbernahm er die Leitung der preu\u00dfischen Gesandtschaft in Florenz, auch begleitete er Friedrich Wilhelm IV. (1795\u20131861) h\u00e4ufiger auf Reisen. Nach dessen Tode wurde Reumont in den einstweiligen Ruhestand versetzt, lebte \u00fcberwiegend in Aachen und Bonn und widmete sich fortan seinen Studien zur Geschichte und Literatur. Gregorovius hatte zu dem vielschreibenden Reumont ein eher schwieriges Verh\u00e4ltnis. Insbesondere nachdem dieser im Fr\u00fchling 1863 von K\u00f6nig Maximilian von Bayern den Auftrag erhalten hatte, eine Geschichte der Stadt Rom von der \u00e4ltesten bis auf die neueste Zeit f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Leserkreis zu schreiben. In \u00fcber 3500 Seiten in vier B\u00e4nden stellte er es zum fortgesetzten Spott und \u00c4rger von Gregorovius, der von der Kritik immer wieder mit ihm verglichen wurde, in acht Jahren fertig (4 Bde., Berlin 1866\u20131870). \u00fcber mich erhebend, sucht er ihn als Hebel anzusetzen, um mich zu Falle zu bringen.\nZudem mich ein solches Verhalten schon an sich als Ungerechtigkeit und als Diebesst\u00fcck emp\u00f6rt, ist fast mein Schmerz noch gr\u00f6\u00dfer, das von den R\u00f6mern zu erleben. Es macht mich ganz krank, und greift mich mehr an als die plumpe Induction des Blaze de Bury es gethan h\u00e4tte.\nTomasini hat die unglaubliche Stirne einmal w\u00f6rtlich zu sagen: Il Gregorovius scrive per solleticar pi\u00f9 d\u2019un popolo, il Reumont per invito d\u2019un re filosofo. Zitat aus Oreste Tommasinis Artikel \u201eDella storia medievale della citt\u00e0 di Roma e de\u2019 pi\u00f9 recenti raccontatori di essa\u201c (\u201eArchivio della Societ\u00e0 Romana di Storia Patria\u201c. Bd. 1. Rom: Societ\u00e0 1877. S. 1\u201346), S. 36.Das soll denn etwa Ursprung und Zweck meiner Geschichte der Stadt Rom sein, des Werkes innigster Inspiration und eines Weiheopfers dargebracht der Stadt Rom, von welchem selbst die Jesuiten der Civilt\u00e0 Cattolica zu sagen gezwungen waren: ella \u00e8 un insigne omaggio reso alla maest\u00e0 di Roma.Das Zitat stammt aus dem ersten Teil des anonym erscheinenden Artikels \u201eLa Storia della Citt\u00e0 di Roma nel Medio Evo di Ferdinando Gregorovius\u201c, der am 21. April 1877 in der \u201eCivilt\u00e0 Cattolica\u201c erschien. Dort hei\u00dft es: \u201eella \u00e8 un insigne omaggio reso alla maest\u00e0 di Roma, e del Roma papale\u201c (S. 158\u2013159). F\u00fcr diesen ersten Teil des Beitrags siehe [Brunengo, Guiseppe]: La Storia della Citt\u00e0 di Roma nel Medio Evo di Ferdinando Gregorovius. In: La Civilt\u00e0 Cattolica. Jg. 28. Ser. 10. Bd. 2. Florenz: Manuelli 1877. S. 148-160, 396-414. F\u00fcr die Forsetzung siehe: [Brunengo, Guiseppe]: La Storia della Citt\u00e0 di Roma nel Medio Evo di Ferdinando Gregorovius [Fortsetzung]. In: La Civilt\u00e0 Cattolica. Jg. 28. Ser. 10. Bd. 3. Florenz: Manuelli 1877. S. 160-183, 402-424, 653-675; [Brunengo, Guiseppe]: La Storia della Citt\u00e0 di Roma nel Medio Evo di Ferdinando Gregorovius [Schluss]. In: La Civilt\u00e0 Cattolica. Jg. 28. Ser. 10. Bd. 4. Florenz: Manuelli 1877. S. 31-43, 153-166.\nIch wollte 1 Protest nicht an den ulanden Ein Ulan [t\u00fcrk.-poln.] ist ein Lanzenreiter.Tommasini, wol aber an Corvisieri Costantino Corvisieri (1824\u20131898), Archivar des Staatsarchivs Rom.(mit 1 paar Worten) abschicken, aber da es sich hier um mein moralisches Verh\u00e4ltni\u00df zu Rom und R\u00f6mern handelt, habe ich noch zur\u00fcckgehalten, bis ich Ihre, eines wahren Freundes Ansicht vernommen habe, ob Sie n\u00e4mlich jene meine Absicht gut hei\u00dfen, oder daf\u00fcr halten, da\u00df ich diese Leute schweigend Ihrem eigenen Gewi\u00dfen in der Verachtung des Edeln \u00fcberlassen solle.\nBitte lassen Sie sich das HeftDas erste Heft des \u201eArchivio della Societ\u00e0 romana di storia patria\u201c (1877). von Herrn Tachard schicken, der es gewi\u00df besitzt, und schreiben Sie mir.\nWir gr\u00fc\u00dfen Sie alle herzlich; bitte Frau Grunelius und ihr Haus, wie Erhardts zu gr\u00fc\u00dfen.\nWie bin ich m\u00fcde dieser perfida e stolta favola del mondo! Ihr FGr. \n\nIch wei\u00df nichts von Lindemann. \nAuch mein IV. Band der Geschichte in 3. Auflage ist ausgegeben, der V. bald fertig.\nIch sehne mich danach, Sie wieder zu sehen.\n"
}