{
    "filename": "1878-06-19_Mariano_Raffaele",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Raffaele Mariano in Rom. M\u00fcnchen, 19. Juni 1878 ",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1878-06-19",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821-1891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "M\u00fcnchen",
            "key": "G000734"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\nM\u00fcnchen, 19. Juni 78.\nLieber Freund,\n\ndie Zeit eilt so sehr, dass ich nun bald 1 Monat z\u00e4hle, seit ich Rom verlasse habeNach \u00fcber vier Monaten Aufenthalt in Rom hatte Gregorovius die Stadt am 18. Mai verlassen und war \u00fcber Florenz, Bologna, Modena und Verona nach M\u00fcnchen zur\u00fcckgereist (vgl. RT, 16.5.1878, S. 403).. Unterde\u00df ist ganz Deutschland durch die zweite Schreckensthat in Am 11. Mai 1878 war ein Attentat auf Kaiser Wilhelm I. (1797\u20131888) durch den Arbeiter Max H\u00f6del (1857\u20131878) gescheitert. Am 2. Juni verletzte Karl Eduard Nobiling (1848\u20131878) den Kaiser bei einem zweiten Anschlag hingegen so schwer, dass dieser, nach einem Genesungsaufenthalt in Baden und Wiesbaden, erst zum Ende des Jahres wieder nach Berlin zur\u00fcckkehren konnte. Siehe zum zweiten Attentat auch Gregorovius in seinem Tagebuch, S. 408\u2013409.Berlin aufgeregt worden. Schlimme Zeichen der Verwilderung der deutschen Natur, und der revolution\u00e4ren Elemente, die unsre Gesellschaft so weit untergraben konnten. Die Umkehr ist jetzt n\u00f6tig, selbst wenn der Staat mit vollen Segeln in eine Periode der Reaction treiben sollte. Das Volk selbst scheint dies vorzuziehn, und aus eigenem Antrieb die Rettung in einem allgemeinen Kampf gegen die Socialdemokratie zu suchen. Von der Best\u00fcrzung und Entr\u00fcstung, die sich aller noch gesunden Schichten der Gesellschaft bem\u00e4chtigt hat, haben Sie kaum eine Vorstellung. Doch genug von diesen Schrecken.\nMein Bruder ist gestern nach Dresden abgereist, wo er l\u00e4ngere Zeit bleiben wird. Er war fast 5 Wochen krank an der Gicht, und konnte das Zimmer nicht verlassen. Jetzt wird ihm diese Ver\u00e4nderung der Luft und der Lebensweise wol thun.\nSo bin ich hier mit der guten Schwester und dem wackern Neffen alDer Sohn von Gregorovius\u2019 Halbschwester sollte die Abiturspr\u00fcfung am Ludwigsgymnasium wenig sp\u00e4ter mit Erfolg ablegen (siehe RT, Sommer und Winter 1878/79, S. 403).lein, und dieser wird in wenigen Wochen sein Examen zur Universit\u00e4t ablegen. Ich arbeite viel und komme vorw\u00e4rtsGregorovius widmete sich seit dem vergangenen Jahr (vgl. RT, Sommer und Winter 1877/78, S. 379) einer Forschungsarbeit zum Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg: Urban VIII. im Widerspruch zu Spanien und dem Kaiser. Eine Episode des drei\u00dfigj\u00e4hrigen Kriegs. Stuttgart: Cotta 1879., sonst lebe ich ganz einsam, und sehe nur ab und zu Schack. Vor einigen Tagen fuhr ich mit den Meinigen nach Tegernsee, wo wir die herrliche Alpenlandschaft bewunderten. Meine Schwester wird wol in der Mitte Juli die Reise nach Ostpreu\u00dfen antreten, dann bleibe ich allein, und wei\u00df noch nicht, was aus mir werden soll. Ich glaube doch, da\u00df ich nach Paris gehe, und nach Baden-Baden, aber nur auf einige TageZur Besichtigung der Weltausstellung reiste Gregorovius gemeinsam mit dem Bruder am 21. September \u00fcber Nacht nach Paris; dort blieben sie bis zum 2. Oktober. W\u00e4hrend Julius von Paris direkt nach M\u00fcnchen zur\u00fcckkehrte, begab sich Gregorovius nach dem Aufenthalt in der franz\u00f6sischen Hauptstadt f\u00fcr mehrere Tage zu seiner Freundin Adelheid Grunelius (1813\u20131887) nach Baden-Baden (siehe RT, Aufenthalt in Paris, S. 404\u2013 409).. Erst im Juli werde ich meine Entschl\u00fc\u00dfe fassen. \nIch danke f\u00fcr die Besorgung des Buchs des GervinusUm welches Buch von Gervinus es sich hier handelt, ist nicht ermittelt.. Wie aber konnte die Dogana daf\u00fcr 2 francs etc fordern? Dies scheint mir 1 Unrecht, und sollte nach der Theorie IheringsDer Jurist Rudolf von Ihering (1818\u20131892) hatte seit 1872 einen Lehrstuhl an der Universit\u00e4t in G\u00f6ttingen inne und war vor allem f\u00fcr seine Arbeit auf dem Gebiet Privatrecht bekannt. Seiner Theorie zufolge hat das Recht die individuellen und gesellschaftlichen Belange zu sch\u00fctzen.Gregorovius hatte sich erfolgreich f\u00fcr Iherings Auszeichnung als korrenspondierendem Mitglied der Accademia dei Lincei eingesetzt (vgl. RT, R\u00fcckkehr nach Rom im Jahre 1877, S. 374\u2013375).  bek\u00e4mpft werden. \nDie 3. Auflage Corsica\u2019s ist ausgegeben, und halte ich Ihr Exemplar hier zu Ihrer Disposizion.\nHoffentlich bringt der Berliner CongressW\u00e4hrend des vom 13. Juni bis 13. Juli 1878 tagenden Berliner Kongresses verhandelten die Vertreter der europ\u00e4ischen M\u00e4chte \u00fcber die Balkankrise und den Frieden in S\u00fcdosteuropa. An dessen Ende stand der sog. \u201eBerliner Frieden\u201c, ein Vetrag zur Aufteilung des Balkans, welcher die verschiedenen Staaten nur in Teilen zufriedenstellen konnte: \u00d6sterreich und Russland fanden zu keiner L\u00f6sung auf dem Balkan, das Osmanische Reich verlor zahlreiche Territorien. Gro\u00dfbritannien und das Deutsche Reich hingegen verbuchten mit der Exklusion Russlands aus dem Mittelmeerraum und der Anerkennung der Stellung der europ\u00e4ischen Gro\u00dfm\u00e4chte einen gro\u00dfen Erfolg. Frieden, und damit neuen Aufschwung auch der Literatur. \nAlle Bl\u00e4tter sind voll von der Bewunderung, welche die deutsche Kunstausstellung in ParisBestandteil der vom 1. Mai bis zum 31. Oktober 1878 auf dem ehemaligen Milit\u00e4rgel\u00e4nde Champ de Mars stattfindenden Weltausstellung in Paris war die Pr\u00e4sentation von Werken der bildenden Kunst; siehe dazu: Friederike Vosskamp. Die Pr\u00e4sentation der deutschen Kunst auf der Weltausstellung 1878 in Paris. Ausstellungspolitik zwischen nationaler Selbstdarstellung und diplomatischer R\u00fccksichtnahme. In: Zeitschrift f\u00fcr Kunstgeschichte 77. Bd., H. 2 (2014). S. 241\u2013256. erregt. Besonders soll die Decoration des Saals (von Gedon aus M\u00fcnchenDer aus M\u00fcnchen stammende Bildhauer und Architekt Lorenz Gedon (1844\u20131883) hatte an der M\u00fcnchner Akademie studiert. In den Jahren von 1871/2\u20131874 gestaltete er die Fassade des Palais, in dem die Kunstsammlung von Gregorovius\u2019 Freund Adolf Graf von Schack untergebracht war, im Neurenaissance-Stil um. Nach Gedons erfolgreicher Beteiligung auf einer M\u00fcnchner Ausstellung zum Kunstgewerbe im Jahre 1877, w\u00e4hlte Anton von Werner (1843\u20131915) diesen f\u00fcr die Gestaltung des deutschen Ausstellungssaals in Paris aus. Siehe dazu eine zeitgen\u00f6ssische Rezeption in \u201eDie Gartenlaube\u201c (Heft 46. 1878. S. 768): https://de.wikisource.org/wiki/Noch_einmal_die_deutsche_Kunst_auf_der_Pariser_Weltausstellung. Gedon pr\u00e4sentierte mit 180 Bildern und Skulpturen, darunter Arbeiten von Adolph Menzel, Christian Ludwig Bokelmann, Franz von Defregger, Friedrich August Kaulbach und Franz von Lenbach, die zeitgen\u00f6ssische deutsche Kunst in Frankreich. Die Pr\u00e4sentation beeindruckte auch durch ihre Schlichtheit. ) ein Unicum von Geschmack sein. \nTausend Gr\u00fc\u00dfe an alle Freunde, voran Lindeman, auch Meiers, und meine ehemalige padroni SartoriDie nicht genauer bestimmbare Familie Sartori war Gregorovius\u2019 Vermieter in der Via Gregoriana. bitte sch\u00f6n zu gr\u00fc\u00dfen, und alle R\u00f6mer. \n\nSchreiben Sie mir bald! Alles Gute und Sch\u00f6ne!\nFGr.\n\n\nHier ist endloser Scirocco, \u00e4rger als in Rom.\n\n\n"
}