{
    "filename": "1857-11-08_Reumont_Alfred",
    "title": "Ferdinand Gregorovius an Alfred von Reumont in Florenz. Rom, 8. November 1857",
    "sent": {
        "date": {
            "when": "1857-11-08",
            "cert": "high"
        },
        "person": {
            "name": "Gregorovius, Ferdinand (1821\u20131891)",
            "key": "G001200"
        },
        "place": {
            "name": "Rom",
            "key": "G000763"
        }
    },
    "received": null,
    "plain": "\n\n\nRom, 8. November 1857.\nHochverehrter Herr Minister,\n\nnehmen Sie meinen aufrichtigen Dank f\u00fcr die freundlichen Gesinnungen Ihres Schreibens, welches ich heute am Sonntag (quatro coronati vom C\u00f6lius Rom\u2019sCaelius, einer der sieben H\u00fcgel Roms, auf dem eine der Titelkirchen zwischen Colosseum und Lateran steht, die im 4. Jahrhundert errichtete Basilika Santi Quattro Coronati al Laterano. Die namensgebenden Heiligen, die Quatuor coronati (\u201edie vier Gekr\u00f6nten\u201c) geht auf die \u00dcberlieferung von Heiligenviten aus dem Anfang des 4. Jahrhunderts zur\u00fcck. Nach dieser soll sich das Martyrium der nachtr\u00e4glich als Victorinus, Serverus, Carpophorus und Serveranius benannten vier r\u00f6mischen Milit\u00e4rbeamten (Cornicularii) in der Zeit der Diokletianischen Christenverfolgung zugetragen haben, die sich geweigert hatten, die Statue des Aeskulap zu verehren. Die Reliquien wurden nach Santi Quattro Coronati al Laterano verbracht. Der Gedenktag dieser M\u00e4rtyrer war zun\u00e4chst der 8. August, sp\u00e4ter der 8. November.) mit Ruhe beantworten kann.\nIhrer Aufforderung f\u00fcr das Archivio storicoF\u00fcr die, von Gian Pietro Vieusseux (1779\u20131863) 1842 gegr\u00fcndete, \u00e4lteste Geschichtszeitschrift Italiens, dem \u201eArchivio Storico Italiano\u201c (Florenz: Olschki), war Reumont einer der ersten Autoren. , einen Discours \u00fcber Papencordt \u2013 H\u00f6flerFelix Papencordt (1811 oder 1812\u20131841), aus dessen Nachlass Constantin von H\u00f6fler (1811\u20131897, ab 1873 Ritter von) 1857 die \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c (Paderborn: Sch\u00f6nigh) herausgab (siehe https://archive.org/details/bub_gb_xHU2Q9F602oC/page/n7). zu liefern, w\u00fcrde ich auf der Stelle entsprechen, wenn mich nicht zwei dringende Gr\u00fcnde davon abhielten. Beide werden Sie billigen, und mich deshalb entschuldigen. Der erste ist dieser: weil ich mit derselben Aufgabe besch\u00e4ftigt binSeit Oktober 1855 arbeitete Gregorovius an seinem sp\u00e4teren 8-b\u00e4ndigen Hauptwerk, die \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c (Stuttgart: Cotta 1859\u20131872)., kann ich jenem Buche nicht die unparteiische Gerechtigkeit widerfahren la\u00dfen, da ich nicht im Stande bin von meiner eigenen Behandlung g\u00e4nzlich zu abstrahiren; die Beurteilung w\u00fcrde ein wenig subjectiv ausfallen; au\u00dferdem m\u00fc\u00dfte ich das Buch mehrfach angreifen, was ich in meinem speciellen Falle nicht gut kann oder darf. Der zweite Grund ist der g\u00e4nzliche Mangel an Zeit, da ich t\u00e4glich 9 bis 10 Stunden an meiner Arbeit besch\u00e4ftigt bin, welche ich eben in ihrer ersten Partie abschlie\u00dfe.\nDer arme Papencordt w\u00fcrde wahrscheinlich nicht seine Einwilligung zur Herausgabe blo\u00dfer Materialien gegeben haben; so sch\u00e4tzbar diese Studien sind und so gro\u00df der daran verwandte Flei\u00df, so wenig geben sie doch eine Geschichte der Stadt Rom. Man darf eine solche nicht schreiben, ohne sich so viel als m\u00f6glich allseitig \u00fcber ihr Leben zu verbreiten, ohne die Geschichte ihrer Ruinen, ihrer Metamorphosen ins Geistliche zu geben, und sich so gut mit Kunst, Literatur, religi\u00f6sen Gebr\u00e4uchen als mit den civilen und politischen Dingen gr\u00fcndlich zu besch\u00e4ftigen.\nIch wage nicht meine Arbeit \u201eGeschichte\u201c der Stadt Rom zu nennen, sondern nenne sie Chronik der Stadt Rom im Mittelalter. Ich schlie\u00dfe in diesem Winter den 2. Band abSo auch die Einsch\u00e4tzung im Brief von Gregorovius an Brockhaus vom 28.9.1857.; Band I umfa\u00dft die Periode vom Jahre 403, dem Triumfzug des Honorius, welchem die erste Eroberung und Pl\u00fcnderung der Stadt durch die Barbaren folgtFlavius Honorius (384\u2013423), der j\u00fcngere S\u00f6hn des r\u00f6mischen Kaisers Theodosius I. (347\u2013395), der das Christentum faktisch zur alleinigen Staatsreligion erhoben hatte. Nach dem Tod von Theodosius wurde die Macht des Imperium Romanum unter den beiden S\u00f6hnen aufgeteilt. W\u00e4hrend der \u00e4ltere Bruder, Arcadius(377\u2013408), in Konstantinopel als senior Augustus \u00fcber den Osten herrschte, regierte Honorius zun\u00e4chst von Mailand, dann von Ravenna aus als junior Augustus Honorius den Westen des Reichs. Nach seinem feierlichen Einzug in Rom Ende 403/Anfang 404 konnte Honorius seine Machtstellung jedoch nicht sichern, was zu Machtk\u00e4mpfen und B\u00fcrgerkriegen f\u00fchrte und 410 zur Pl\u00fcnderung der Hauptstadt des westr\u00f6mischen Imperiums durch den westgotischen Heerf\u00fchrer Alarich (370\u2013410) und zum Zerfall des westr\u00f6mischen Reichs (siehe \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c, Bd. 1, S. 113\u2013121)., bis auf den Sturz der Gothen552 besiegte der byzantinische Oberbefehlshaber der kaiserlichen Truppen Justinians (483\u2013565), Narses (um 490\u2013574), die Truppen der Ostgotenk\u00f6nige Totila (\u2020 552) und Teja (\u2020 552) in Italien (siehe \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c, Bd. 1, S. 444\u2013451).. Band II enth\u00e4lt die Zeit vom NarsesNarses fiel Anfang 568 bei dem neuen Kaiser Justin II. (520\u2013578), einem Neffen Justinians, in Ungnade und wurde abberufen. Der Sturz von Narses findet sich noch im ersten Band von Gregorovius\u2019 \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c (Bd. 1, S. 474\u2013479).  bis auf die Kr\u00f6nung KarlsDer K\u00f6nig des Fr\u00e4nkischen Reichs, Karl der Gro\u00dfe (747/748\u2013814), wurde am 25. Dezember 800 im Aachener Dom als erster westeurop\u00e4ischer Herrscher seit der Antike zum Kaiser gekr\u00f6nt (siehe \u201eGeschichte der Stadt Rom im Mittelalter\u201c, Bd. 2, S. 536\u2013548). . Ob ich diese d\u00e4monische, grauenvoll sch\u00f6ne und unsch\u00e4tzbare Arbeit (ich rede vom Stoff, wie ich mit einem Seufzer hinzusetze) vollende, wei\u00df ich nicht, aber auch schon die erste Periode von 400 Jahren, so mangelhaft sie sein wird, wird immerhin etwas an die Wi\u00dfenschaft liefern. Das Material ist v\u00f6llig incommensurabel, und die Titel der Werke, die dazu benutzt werden m\u00fc\u00dfen, bilden an sich schon einen niedlichen Band \u2013 was soll endlich von den Documenten gesagt werden, die mit der zweiten Periode des Mittelalters reichlicher werden! Mich wundert, da\u00df sie in Papencordt, der doch mit gro\u00dfen Mitteln arbeiten durfte, nicht erblickt werden; wo sind diese geblieben?\nDie kleine Storia de\u2019 Corsi ist mir nur lieb, weil sie die Arbeit meines einzigen italienischen Freundes istDer Veroneser Dante-Kenner Paolo Perez (1822\u20131879), der zum Entsetzen von Gregorovius am 28. September 1856 in den Orden der Rosminianer in Stresa eingetreten war, hatte anonym einen Auszug seines \u201eCorsica\u201c (Stuttgart: Cotta 1854) \u00fcbersetzt: Storia dei Corsi. Florenz: Tip. Felice Le Monnier 1857.; inde\u00df schreibt mir die Gr\u00e4fin GozzadiniDie Gr\u00e4fin Maria Teresa Serego Alighieri Gozzadini (1812\u20131881) und deren Ehemann Giovanni Gozzadini (1810\u20131887) hatte Gregorovius \u00fcber ihren Cousin Graf Paolo Perez kennen und sch\u00e4tzen gelernt. von Bologna, da\u00df sich ein \u00dcbersetzer f\u00fcr die folgenden Teile finden wird, oder gefunden hatEine vollst\u00e4ndige \u00dcbersetzung erschien erst 1912: Corsica. Rom: Enrico Voghera 1912..\nOrioli\u2019sDer Mediziner und Arch\u00e4ologe Francesco Orioli (*1783) war am 4. November 1856 gestorben. Orioli war 1815 zum Professor f\u00fcr Physik an die Universit\u00e4t Bologna berufen worden, betrieb aber bald auch arch\u00e4ologische Forschungen. 1831 war er als Minister f\u00fcr \u00f6ffentliche Bildung Mitglied der provisorischen Regierung in Bologna. Nach dessen Aufl\u00f6sung ging er erst ins franz\u00f6sische Exil, sp\u00e4ter nach Korfu, wo er Forschungen \u00fcber etruskische und r\u00f6mische Altert\u00fcmer betrieb und hohe Stellungen bekleidete. 1846 konnte er nach Rom zur\u00fcckkehren und wurde Professor f\u00fcr Arch\u00e4ologie und Alte Geschichte an der Universit\u00e4t Sapienza. Bibliothek wird hier verkauft, doch leider nicht an mich.\nIch freue mich Ihres Wolseins, geehrtester Herr Minister; als ich von der Krankheit des K\u00f6nigsK\u00f6nig Friedrich Wilhelm IV. (1795\u20131861) zeigte in den letzten Jahren seiner Regentschaft Symptome von Gehirnarteriosklerose. Ab dem 14. Juli 1857 erlitt er zudem mehrere Schlaganf\u00e4lle, die auch sein Sprachzentrum in Mitleidenschaft zogen.  h\u00f6rte, dachte ich augenblicklich, wie schmerzlich Sie pers\u00f6nlich davon getroffen werden m\u00fc\u00dftenReumont begleitete ihn h\u00e4ufiger auf Reisen, auch im folgenden Jahr, als der K\u00f6nig, nachdem er am 7. Oktober 1858 die Regentschaftsurkunde f\u00fcr den Prinz Wilhelm von Preu\u00dfen (1797\u20131888) unterschrieben hatte, nach Italien reiste, wo er vom 23. Dezember 1858 bis zum 2. Mai 1859 im Palast Caffarelli wohnte (siehe Brief von Gregorovius an Johann Georg Freiherr von Cotta vom 1.12.1858).. Es geht zum Be\u00dfern, wie ich auf dem Capitol vernehme, aber welche Hoffnungen f\u00fcr eine wirkliche Genesung zu fa\u00dfen seien, wi\u00dfen Sie mehr, als andre. Die Welt will eine neue Fa\u00e7ade annehmen, seit NapoleonNapol\u00e9on III. (1808\u20131873) hatte im Krimkrieg von 1853 bis 1856 mit Gro\u00dfbritannien und dem Osmanischen Reich erfolgreich gegen Russland gek\u00e4mpft. Der Krieg endete am 30. M\u00e4rz 1856 mit dem Dritten Frieden von Paris und half Napol\u00e9ons Anspruch, sich als f\u00fchrende Gro\u00dfmacht in Europa zu etablieren., der inde\u00df nur ein Grab \u00fcbert\u00fcnchtSeit dem Wiener Kongress (1814\u20131815) stand Frankreich unter europ\u00e4ischer Kontrolle und war au\u00dfenpolitisch isoliert.. Wenn man nicht in die heilere Stille der Wi\u00dfenschaft und Kunst sich oder einen Teil seines Lebens hin\u00fcber zu fl\u00fcchten h\u00e4tte, so m\u00f6chte die Unbest\u00e4ndigkeit der Dinge wie ihre Eitelkeit noch unangemehmer zu ertragen sein. Ich w\u00fcnsche, da\u00df Sie in jenem Reich der MinervaDie G\u00f6ttin der Weisheit. noch ungez\u00e4hlte Jahre mit voller Freudigkeit wirkten.\nUnter der Versicherung, da\u00df die Teilnahme, welche Sie meinen geringen literarischen Dingen g\u00f6nnen, mir wahrhaft wolth\u00e4tig ist, Herr Minister,  Ihr sehr ergebener Diener Ferd. Gregorovius. \n\n"
}